{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"index.html","title":"Pr\u00e1ctico inform\u00e1tica","text":"<p>Esto no es m\u00e1s que los apuntes que para repasar la parte pr\u00e1ctica para la Oposici\u00f3n al cuerpo de Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria de la especialidad de Inform\u00e1tica. Eso no quita que puedan ayudar a los aspirantes de la especialidad de SAI.</p> <p>Antes de empezar...</p> <p>Estos apuntes son totalmente adaptados a m\u00ed, con lo que son con el nivel que tengo y como referencia a la hora de hacer ejercicios. No pretenden servir a todo el mundo, simplemente no tener que ir como loco buscando informaci\u00f3n sobre los diferentes bloques. </p> <p>Tampoco pretenden ser un sitio de referencia, puede que te sirvan o no, pero no son la ley. Puede que se me escapen cosas o cosas que de por sabidas que ni est\u00e9n, es responsabilidad de cada uno prepararse unas oposiciones.</p> <p>Estos apuntes han sido generados para la Oposici\u00f3n de la Comunidad Valenciana en la convocatoria de 2025.</p>"},{"location":"index.html#indicaciones-en-la-convocatoria","title":"Indicaciones en la convocatoria","text":"<p>La Comisi\u00f3n de selecci\u00f3n elegir\u00e1 dos o m\u00e1s opciones de prueba pr\u00e1ctica. Cada una de las opciones de la prueba consistir\u00e1 en el planteamiento y/o en el an\u00e1lisis de actividades de ense\u00f1anza y aprendizaje, y en la realizaci\u00f3n de pruebas pr\u00e1cticas o simulaciones y/o en la resoluci\u00f3n de ejercicios y supuestos, desde un enfoque competencial y contextualizado, en cualquier caso relacionados con uno de los \u00e1mbitos siguientes:</p> <ul> <li>An\u00e1lisis y dise\u00f1o de aplicaciones inform\u00e1ticas que cumplan ciertos requisitos dados sobre:<ul> <li>Estructuras de datos, descripci\u00f3n de programas, interfaces de E/S; comportamiento y procedimientos de uso.</li> <li>Desarrollo, mantenimiento y / o verificaci\u00f3n de programas en lenguajes estructurados y orientados a objetos. </li> <li>Programaci\u00f3n de servicios y procesos. </li> <li>Desarrollo web en entornos cliente/servidor.</li> <li>Desarrollo, implementaci\u00f3n y/o mantenimiento de aplicaciones multiplataforma en entornos cliente/servidor.</li> <li>Utilizaci\u00f3n de lenguajes y utilidades de sistemas gestores de base de datos relacionales para la definici\u00f3n, manipulaci\u00f3n y/o administraci\u00f3n de datos.</li> <li>Sistemas inform\u00e1ticos multiusuarios y en red.</li> <li>Dise\u00f1o de sistemas en red. Servicios de red e Internet.</li> <li>Software libre y/o propietario.</li> <li>Realizaci\u00f3n de funciones de explotaci\u00f3n y/o administraci\u00f3n en un sistema de red local.</li> </ul> </li> </ul> <p>En el caso de que la prueba pr\u00e1ctica conste de varios ejercicios, la calificaci\u00f3n final ser\u00e1 la media aritm\u00e9tica de las notas obtenidas en cada uno de ellos. Para la realizaci\u00f3n de la prueba, las personas aspirantes dispondr\u00e1n del tiempo que la Comisi\u00f3n de selecci\u00f3n considere necesario, con un m\u00e1ximo de cuatro horas.</p>"},{"location":"index.html#listado-de-sitios-de-referencia","title":"Listado de sitios de referencia","text":"<p>Para evitar tener que dar autor\u00eda apartado a apartado, este es listado de sitios de referencia utilizados:</p> <ul> <li>Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz, Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Redes</li> <li>Francisco Javier Hern\u00e1ndez, Administraci\u00f3n de SO</li> <li>Aitor Medrano, Bases de datos</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html","title":"Conceptos","text":""},{"location":"bbdd/conceptos.html#modelo-entidad-relacion-er","title":"Modelo Entidad-Relaci\u00f3n (ER)","text":""},{"location":"bbdd/conceptos.html#1-identificar-entidades","title":"1. Identificar Entidades","text":"<ul> <li>Buscar sustantivos importantes del enunciado.</li> <li>Ejemplos: Alumno, Curso, Profesor, Venta.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#2-identificar-atributos","title":"2. Identificar Atributos","text":"<ul> <li>Preguntar: \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n se guarda de cada entidad?</li> <li>Tipos: simples (nombre), compuestos (direcci\u00f3n), multivaluados (tel\u00e9fonos).</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#3-determinar-claves-primarias","title":"3. Determinar Claves Primarias","text":"<ul> <li>Elegir uno o varios atributos que identifiquen un\u00edvocamente cada entidad.</li> <li>Evita usar atributos que puedan cambiar frecuentemente.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#4-identificar-relaciones","title":"4. Identificar Relaciones","text":"<ul> <li>Relacionar entidades con verbos: inscribe, compra, administra.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#5-cardinalidad-y-participacion","title":"5. Cardinalidad y Participaci\u00f3n","text":"<ul> <li>1:1, 1:N, N:M (usar tabla intermedia para N:M).</li> <li>Total (l\u00ednea doble) o parcial (l\u00ednea simple).</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#6-entidad-debil","title":"6. Entidad D\u00e9bil","text":"<ul> <li>No tiene clave propia.</li> <li>Depende de una entidad fuerte.</li> <li>Usa clave parcial + clave de la entidad fuerte.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#7-modelo-er-extendido-eer","title":"7. Modelo E/R Extendido (EER)","text":"<ul> <li>Agrega generalizaci\u00f3n/especializaci\u00f3n (jerarqu\u00edas).</li> <li>Herencia de atributos y relaciones.</li> <li>Categor\u00edas o clases uni\u00f3n (subtipos de m\u00faltiples entidades).</li> <li>Notaci\u00f3n: tri\u00e1ngulo con ISA para representar herencia.</li> </ul> <pre><code>graph LR\n    A{Leer enunciado} --&gt; B[Identificar entidades];\n    A --&gt; C[Identificar atributos]; \n    B --&gt; D[Determinar claves primarias]\n    C --&gt; D;\n    D --&gt; E{Definir relaciones entre entidades};\n    E --&gt; F[Establecer cardinalidad y participaci\u00f3n];\n    E --&gt; G[Detectar entidades d\u00e9biles y compuestas];\n    E --&gt; H[Aplicar modelo E/R extendido EER];\n    H --&gt; I[Normalizar: 1FN \u2192 2FN \u2192 3FN];\n    F --&gt; I;\n    G --&gt; I;\n    I --&gt; J[Transformar entidades y relaciones en tablas];</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#ddl-data-definition-language","title":"DDL (Data Definition Language)","text":"Elemento del E/R Traducci\u00f3n a SQL (Tabla) Entidad fuerte Crear tabla con una clave primaria (<code>PRIMARY KEY</code>) en uno o m\u00e1s atributos Entidad d\u00e9bil Crear tabla con clave parcial + clave primaria de entidad fuerte como PK compuesta y FK Relaci\u00f3n 1:1 A\u00f1adir FK en una de las tablas (puede ser UNIQUE) o fusionar si siempre est\u00e1n asociadas Relaci\u00f3n 1:N A\u00f1adir FK en el lado N (muchos) apuntando a la PK del lado 1 (uno) Relaci\u00f3n N:M Crear tabla intermedia con FK a ambas entidades; usar combinaci\u00f3n como PK compuesta Atributo simple Columna normal en la tabla Atributo multivaluado Crear nueva tabla: columna para el valor + FK a la entidad principal Atributo compuesto Dividir en columnas simples (ej: direcci\u00f3n \u2192 calle, ciudad, c\u00f3digo postal) Atributo derivado No se implementa directamente; se calcula cuando se necesita Generalizaci\u00f3n (ISA) Crear tabla para supertipo y subtipo (opciones: por herencia, por uni\u00f3n, etc.) Clave primaria (PK) Atributo \u00fanico y no nulo, definido como <code>PRIMARY KEY(nombre_atributo)</code> Clave for\u00e1nea (FK) Atributo que referencia a la PK de otra tabla: <code>FOREIGN KEY (...) REFERENCES ...</code> <pre><code>-- Crear tabla con m\u00faltiples constraints\nCREATE TABLE Alumno (\n  id INT NOT NULL,\n  nombre VARCHAR(50) NOT NULL,\n  edad INT NOT NULL,\n  email VARCHAR(100),\n  CONSTRAINT PK_Alumno PRIMARY KEY (id),\n  CONSTRAINT CHK_Edad CHECK (edad &gt; 0),\n  CONSTRAINT UQ_Email UNIQUE (email)\n);\n\nCREATE TABLE Curso (\n  id INT NOT NULL,\n  nombre VARCHAR(100) NOT NULL,\n  CONSTRAINT PK_Curso PRIMARY KEY (id)\n);\n\nCREATE TABLE Inscripcion (\n  id_alumno INT NOT NULL,\n  id_curso INT NOT NULL,\n  fecha DATE NOT NULL,\n  CONSTRAINT PK_Inscripcion PRIMARY KEY (id_alumno, id_curso),\n  CONSTRAINT FK_Inscripcion_Alumno FOREIGN KEY (id_alumno)\n      REFERENCES Alumno(id) ON DELETE CASCADE ON UPDATE CASCADE,\n  CONSTRAINT FK_Inscripcion_Curso FOREIGN KEY (id_curso)\n      REFERENCES Curso(id) ON DELETE CASCADE ON UPDATE CASCADE\n);\n</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#dml-data-manipulation-language","title":"DML (Data Manipulation Language)","text":"<pre><code>-- Insertar datos\nINSERT INTO Alumno (id, nombre, edad, email) VALUES (1, 'Ana', 22, 'ana@mail.com');\n\n-- Actualizar datos\nUPDATE Alumno SET edad = 23 WHERE id = 1;\n\n-- Eliminar datos\nDELETE FROM Alumno WHERE id = 1;\n</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#consultas-sql","title":"Consultas SQL","text":"<pre><code>-- Selecci\u00f3n b\u00e1sica\nSELECT * FROM Alumno;\n\n-- Filtrado con WHERE\nSELECT nombre FROM Alumno WHERE edad &gt; 20;\n\n-- JOIN (INNER JOIN por defecto)\nSELECT a.nombre, c.nombre\nFROM Alumno a\nJOIN Inscripcion i ON a.id = i.id_alumno\nJOIN Curso c ON c.id = i.id_curso;\n\n-- LEFT JOIN\nSELECT a.nombre, i.id_curso\nFROM Alumno a\nLEFT JOIN Inscripcion i ON a.id = i.id_alumno;\n\n-- Agrupar y funciones agregadas\nSELECT AVG(edad) AS promedio_edad FROM Alumno;\n\n-- Agrupar con condici\u00f3n\nSELECT edad, COUNT(*) FROM Alumno GROUP BY edad HAVING COUNT(*) &gt; 1;\n\n-- Subconsulta\nSELECT nombre FROM Alumno\nWHERE edad &gt; (SELECT AVG(edad) FROM Alumno);\n</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#procedimientos-almacenados","title":"Procedimientos Almacenados","text":"Elemento Descripci\u00f3n Nombre Identificador del procedimiento Par\u00e1metros <code>IN</code>, <code>OUT</code>, <code>INOUT</code> Cuerpo Instrucciones SQL entre <code>BEGIN ... END</code> Variables locales Declaradas con <code>DECLARE</code> Control de flujo <code>IF</code>, <code>CASE</code>, <code>WHILE</code>, <code>LOOP</code>, <code>REPEAT</code> Llamada <code>CALL nombre_procedure(param1, param2, ...)</code> Uso com\u00fan Agrupar l\u00f3gica de negocio, automatizaci\u00f3n de tareas, evitar repetici\u00f3n <pre><code>DELIMITER //\n\nCREATE PROCEDURE insertar_alumno(\n  IN p_id INT, IN p_nombre VARCHAR(50), IN p_edad INT, IN p_email VARCHAR(100)\n)\nBEGIN\n  INSERT INTO Alumno (id, nombre, edad, email)\n  VALUES (p_id, p_nombre, p_edad, p_email);\nEND //\n\nDELIMITER ;\n\n-- Llamar procedimiento\nCALL insertar_alumno(2, 'Luis', 21, 'luis@mail.com');\n</code></pre> <pre><code>DELIMITER //\n\nCREATE PROCEDURE insertar_varios_alumnos(IN cantidad INT)\nBEGIN\n  DECLARE i INT DEFAULT 1;\n  DECLARE nombre_base VARCHAR(50);\n\n  WHILE i &lt;= cantidad DO\n    SET nombre_base = CONCAT('Alumno_', i);\n\n    INSERT INTO Alumno (id, nombre, edad, email)\n    VALUES (i, nombre_base, 20 + (i % 5), CONCAT(nombre_base, '@mail.com'));\n\n    SET i = i + 1;\n  END WHILE;\nEND //\n\nDELIMITER ;\n\nCALL insertar_varios_alumnos(10);\n</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#triggers-disparadores","title":"Triggers (Disparadores)","text":"Elemento Descripci\u00f3n Evento Acci\u00f3n que dispara el trigger: <code>INSERT</code>, <code>UPDATE</code>, <code>DELETE</code> Momento Cu\u00e1ndo se ejecuta: <code>BEFORE</code> o <code>AFTER</code> Alcance Siempre <code>FOR EACH ROW</code> (por cada fila afectada) Tabla destino La tabla sobre la que se activa el trigger Referencias <code>NEW.columna</code> (para nuevos valores), <code>OLD.columna</code> (para valores antiguos) Uso com\u00fan Validaciones, auditor\u00edas, restricciones personalizadas Limitaciones No puede usar <code>COMMIT</code> o <code>ROLLBACK</code>; no devuelve datos directamente <pre><code>-- BEFORE INSERT: normalizar nombre\nDELIMITER //\n\nCREATE TRIGGER before_insert_alumno\nBEFORE INSERT ON Alumno\nFOR EACH ROW\nBEGIN\n  SET NEW.nombre = UPPER(NEW.nombre);\nEND //\n\nDELIMITER ;\n\n-- AFTER UPDATE: registrar cambios\nDELIMITER //\n\nCREATE TRIGGER after_update_alumno\nAFTER UPDATE ON Alumno\nFOR EACH ROW\nBEGIN\n  INSERT INTO LogCambios (tabla, id_afectado, cambio)\n  VALUES ('Alumno', NEW.id, CONCAT('Edad actualizada a ', NEW.edad));\nEND //\n\nDELIMITER ;\n</code></pre>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#formas-normales-fn","title":"Formas Normales (FN)","text":""},{"location":"bbdd/conceptos.html#primera-forma-normal-1fn","title":"Primera Forma Normal (1FN)","text":"<ul> <li>Regla: Todos los atributos deben contener valores at\u00f3micos (sin listas o conjuntos).</li> <li>Violaci\u00f3n com\u00fan: columnas multivaluadas o repetidas.</li> </ul> <p>Soluci\u00f3n: Separar valores multivaluados en otra tabla.</p> <p>Ejemplo incorrecto:</p> id nombre tel\u00e9fonos 1 Ana 123, 456 <p>Ejemplo 1FN:</p> id nombre tel\u00e9fono 1 Ana 123 1 Ana 456"},{"location":"bbdd/conceptos.html#segunda-forma-normal-2fn","title":"Segunda Forma Normal (2FN)","text":"<ul> <li>Regla: Estar en 1FN y todos los atributos que no son clave deben depender totalmente de la clave primaria (no parcialmente).</li> <li>Aplica solo si la PK es compuesta.</li> </ul> <p>Violaci\u00f3n com\u00fan: Atributos que dependen solo de una parte de la PK.</p> <p>Soluci\u00f3n: Dividir la tabla.</p>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#tercera-forma-normal-3fn","title":"Tercera Forma Normal (3FN)","text":"<ul> <li>Regla: Estar en 2FN y ning\u00fan atributo no clave debe depender de otro atributo no clave (eliminar dependencias transitivas).</li> </ul> <p>Violaci\u00f3n com\u00fan: Un atributo depende de otro que no es clave.</p> <p>Soluci\u00f3n: Crear nuevas tablas para las dependencias.</p>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#formas-adicionales-opcional","title":"Formas adicionales (opcional)","text":""},{"location":"bbdd/conceptos.html#forma-normal-de-boyce-codd-bcnf","title":"Forma Normal de Boyce-Codd (BCNF)","text":"<ul> <li>Es una versi\u00f3n m\u00e1s estricta de 3FN.</li> <li>Toda determinante debe ser clave candidata.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#4fn-y-5fn","title":"4FN y 5FN","text":"<ul> <li>Se centran en dependencias multivaluadas y de uni\u00f3n.</li> <li>Poco comunes en pr\u00e1ctica habitual, salvo en casos complejos.</li> </ul>"},{"location":"bbdd/conceptos.html#tipos-de-anomalias-evitadas","title":"Tipos de Anomal\u00edas evitadas","text":"Tipo Ejemplo Inserci\u00f3n No se puede registrar curso sin alumno Actualizaci\u00f3n Cambiar el tel\u00e9fono obliga m\u00faltiples cambios Eliminaci\u00f3n Borrar \u00faltima matr\u00edcula borra datos del curso"},{"location":"bbdd/conceptos.html#resumen-rapido","title":"Resumen r\u00e1pido","text":"Forma Normal Qu\u00e9 elimina Requiere 1FN Atributos no at\u00f3micos Celdas con valores indivisibles 2FN Dependencias parciales PK compuesta 3FN Dependencias transitivas Atributos solo dependen de la PK BCNF Determinantes no clave Reforzar que las claves sean \u00fanicas"},{"location":"bbdd/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de Bases de Datos, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"bbdd/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":"<ul> <li>Aitor Medrano, Bases de Datos</li> </ul>"},{"location":"bbdd/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"bbdd/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""},{"location":"includes/abbreviations.html","title":"Abbreviations","text":""},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html","title":"Recomendaciones ortogr\u00e1ficas","text":"<p>La ortograf\u00eda es uno de los aspectos m\u00e1s valorados, y a la vez m\u00e1s penalizados, en los procesos de oposici\u00f3n para el cuerpo de maestros y profesores. Un error ortogr\u00e1fico en el desarrollo del tema, en la resoluci\u00f3n de un supuesto pr\u00e1ctico o durante la defensa oral de la programaci\u00f3n puede marcar la diferencia entre una buena y una mala nota.</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#uso-correcto-de-porque-por-que-porque-y-por-que","title":"Uso correcto de porque, por qu\u00e9, porqu\u00e9 y por que","text":"<p>Una de las confusiones ortogr\u00e1ficas m\u00e1s habituales en oposiciones docentes es el uso incorrecto de estas palabras hom\u00f3fonas. Aunque suenan igual, cada una cumple una funci\u00f3n gramatical distinta, y usarlas mal puede dar una muy mala impresi\u00f3n ante el tribunal. Vamos a verlas en detalle:</p> <ul> <li>Porque (junto y sin tilde): es una conjunci\u00f3n causal. Se emplea para responder o explicar una causa.<ul> <li>Ejemplo: No fui al cine porque estaba cansado.</li> </ul> </li> <li>Por qu\u00e9 (separado y con tilde): es una combinaci\u00f3n interrogativa de la preposici\u00f3n \u201cpor\u201d y el pronombre \u201cqu\u00e9\u201d. Se usa en preguntas directas e indirectas.<ul> <li>Ejemplo: \u00bfPor qu\u00e9 no viniste a clase?</li> <li>Ejemplo: No entiendo por qu\u00e9 no me avisaste antes.</li> </ul> </li> <li>Porqu\u00e9 (junto y con tilde): es un sustantivo masculino que equivale a \u201cmotivo\u201d o \u201craz\u00f3n\u201d. Va precedido de un determinante como el, su, este, etc.<ul> <li>Ejemplo: El porqu\u00e9 de su actitud sigue siendo un misterio.</li> <li>Ejemplo: Nunca explic\u00f3 su porqu\u00e9 con claridad.</li> </ul> </li> <li>Por que (separado y sin tilde): se trata de una preposici\u00f3n + conjunci\u00f3n. Su uso es menos frecuente y suele aparecer con verbos que rigen la preposici\u00f3n \u201cpor\u201d seguidos de \u201cque\u201d.<ul> <li>Ejemplo: Esa es la raz\u00f3n por que luchamos. (en este caso, \u201cpor la que\u201d tambi\u00e9n ser\u00eda v\u00e1lido).</li> </ul> </li> </ul> <p>Fuente oficial: RAE \u2013 Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas \u2013 porque, por qu\u00e9, porqu\u00e9, por que</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#uso-correcto-de-los-dias-de-la-semana-y-los-meses-del-ano","title":"Uso correcto de los d\u00edas de la semana y los meses del a\u00f1o","text":"<p>Uno de los errores ortogr\u00e1ficos m\u00e1s frecuentes entre los opositores es escribir con may\u00fascula los nombres de los d\u00edas de la semana y los meses del a\u00f1o, cuando la norma indica que deben ir siempre en min\u00fascula, excepto cuando abren una oraci\u00f3n.</p> <p>Seg\u00fan la RAE, tanto los d\u00edas (lunes, martes, mi\u00e9rcoles\u2026) como los meses (enero, febrero, marzo\u2026) son sustantivos comunes y, por tanto, se escriben con min\u00fascula, salvo que est\u00e9n al inicio de una frase o en un t\u00edtulo.</p> <p>Ejemplos correctos y errores comunes:</p> <ul> <li>Incorrecto: \u201cEl Martes har\u00e9 la exposici\u00f3n oral.\u201d</li> <li>Correcto: \u201cEl martes har\u00e9 la exposici\u00f3n oral.\u201d</li> <li>Incorrecto: \u201cMi programaci\u00f3n did\u00e1ctica se entregar\u00e1 en Abril.\u201d</li> <li>Correcto: \u201cMi programaci\u00f3n did\u00e1ctica se entregar\u00e1 en abril.\u201d</li> <li>Correcto: Lunes es el primer d\u00eda de la semana. (Correcto por ser inicio de oraci\u00f3n)</li> </ul> <p>Esta regla debe respetarse tanto en los temas como en los supuestos y programaciones, ya que escribir \u201cmayo\u201d o \u201cjunio\u201d con may\u00fascula innecesaria puede considerarse una falta ortogr\u00e1fica leve, pero acumulativa si se repite.</p> <p>Fuente oficial: RAE \u2013 D\u00edas de la semana y meses en min\u00fascula</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#uso-correcto-de-mayusculas-en-instituciones-leyes-y-centros-educativos","title":"Uso correcto de may\u00fasculas en instituciones, leyes y centros educativos","text":"<p>El uso de may\u00fasculas en nombres propios institucionales, normativos y educativos es otra de las \u00e1reas donde m\u00e1s errores cometen los opositores. Utilizar las may\u00fasculas de forma incorrecta puede restar claridad y profesionalidad a tus textos, sobre todo en los documentos escritos como la programaci\u00f3n did\u00e1ctica.</p> <p>La RAE indica que los nombres de instituciones, organismos, leyes oficiales y centros educativos deben escribirse con may\u00fascula inicial en cada palabra significativa, siempre que se cite su nombre completo.</p> <p>Instituciones:</p> <p>Se escriben con may\u00fascula inicial todas las palabras significativas del nombre:</p> <ul> <li>Correcto: Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional.</li> <li>Correcto: Consejer\u00eda de Desarrollo Educativo y Formaci\u00f3n Profesional.</li> <li>Incorrecto: el ministerio de educaci\u00f3n.</li> <li>Correcto: el Ministerio de Educaci\u00f3n.</li> <li>Incorrecto: la consejer\u00eda de educaci\u00f3n de murcia.</li> <li>Correcto: la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Murcia.</li> </ul> <p>Leyes y documentos oficiales:</p> <p>Cuando se hace referencia al nombre completo de una ley, todos los sustantivos y adjetivos relevantes van con may\u00fascula:</p> <ul> <li>Correcto: Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n.</li> <li>Correcto: Real Decreto 157/2022, de 1 de marzo, por el que se establece la ordenaci\u00f3n y las ense\u00f1anzas m\u00ednimas de la Educaci\u00f3n Primaria.</li> </ul> <p>Cuando el t\u00e9rmino es gen\u00e9rico, se escribe en min\u00fascula:</p> <ul> <li>Correcto: la ley educativa actual.</li> <li>Correcto: el decreto que regula la etapa.</li> <li>Incorrecto: la Ley de educaci\u00f3n en Andaluc\u00eda.</li> <li>Correcto: la Ley de Educaci\u00f3n en Andaluc\u00eda (si se cita como t\u00edtulo).</li> </ul> <p>Centros educativos:</p> <p>Los nombres completos de los centros tambi\u00e9n llevan may\u00fascula en cada palabra:</p> <ul> <li>Correcto: Centro de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez.</li> <li>Correcto: Instituto de Educaci\u00f3n Secundaria Mar\u00eda Moliner.</li> </ul> <p>Si se usa de forma gen\u00e9rica, va en min\u00fascula:</p> <ul> <li>Correcto: Todos los colegios p\u00fablicos de la zona est\u00e1n completos.</li> <li>Correcto: Los institutos de la capital han agotado sus plazas.</li> </ul> <p>Las siglas de centros educativos (CEIP, IES, CRA, etc.) no llevan punto:</p> <ul> <li>Correcto: El CEIP San Jos\u00e9 Obrero ha sido galardonado.</li> <li>Incorrecto: El C.E.I.P. San Jos\u00e9 Obrero.</li> </ul> <p>Fuente oficial: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, RAE (2010), cap\u00edtulos 4.1.1 y 4.2.3.1</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#mayuscula-o-minuscula-despues-de-dos-puntos","title":"\u00bfMay\u00fascula o min\u00fascula despu\u00e9s de dos puntos?","text":"<p>Otra duda frecuente entre opositores es si se debe usar may\u00fascula o min\u00fascula despu\u00e9s de los dos puntos (:). La norma general, seg\u00fan la RAE, es que despu\u00e9s de los dos puntos se escribe con min\u00fascula, salvo en algunos casos muy concretos.</p> <p>Regla general: min\u00fascula</p> <p>Tras los dos puntos, se escribe en min\u00fascula si lo que sigue completa la estructura de la oraci\u00f3n anterior o introduce una enumeraci\u00f3n o explicaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Correcto: El tribunal valorar\u00e1 tres aspectos: contenido, claridad y expresi\u00f3n escrita.</li> <li>Correcto: Estos son los contenidos que entran: r\u00edos, mares y oc\u00e9anos.</li> </ul> <p>Excepciones: may\u00fascula</p> <p>Se usar\u00e1 may\u00fascula despu\u00e9s de dos puntos \u00fanicamente en estos casos:</p> <ul> <li>Cita textual directa o estilo directo:<ul> <li>Correcto: El director afirm\u00f3: \u201cEl esfuerzo siempre tiene recompensa\u201d.</li> </ul> </li> <li>T\u00edtulos de obras, actividades, juegos o nombres:<ul> <li>Correcto: Mi novela favorita es: Cien a\u00f1os de soledad.</li> <li>Correcto: Los juegos de mi unidad son: \u201cT\u00fa la llevas\u201d y \u201cAtrapa la bandera\u201d</li> </ul> </li> <li>Textos jur\u00eddicos, documentos oficiales o formularios:<ul> <li>Correcto: EXPONE: Que ha sido admitido al proceso de oposici\u00f3n.</li> </ul> </li> </ul> <p>Casos habituales en oposiciones:</p> <ul> <li>Incorrecto: El alumno dijo: El examen era f\u00e1cil.</li> <li>Correcto: El alumno dijo: \u201cEl examen era f\u00e1cil\u201d.</li> <li>Incorrecto: Las metodolog\u00edas activas son: Aprendizaje cooperativo, Aprendizaje-servicio y ABP.</li> <li>Correcto: Las metodolog\u00edas activas son: aprendizaje cooperativo, aprendizaje-servicio y ABP.</li> </ul> <p>Fuente oficial: RAE \u2013 Uso de los dos puntos</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#uso-correcto-de-los-pronombres-personales-interrogativos-y-exclamativos","title":"Uso correcto de los pronombres personales, interrogativos y exclamativos","text":"<p>La colocaci\u00f3n de tildes en los pronombres personales, as\u00ed como el uso correcto de los interrogativos y exclamativos, genera dudas frecuentes en opositores. Dominar estas reglas es clave para evitar errores en tus redacciones, especialmente en los supuestos pr\u00e1cticos o en la defensa de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica.</p> <p>La RAE establece normas claras sobre el uso de la tilde diacr\u00edtica, que permite diferenciar palabras con igual forma pero distinto significado o funci\u00f3n.</p> <p>Pronombres personales con tilde:</p> <p>Los siguientes pronombres llevan tilde diacr\u00edtica cuando hay riesgo de confusi\u00f3n:</p> <ul> <li>\u00c9l (pronombre personal)<ul> <li>Correcto: El alumno trajo el material. \u00c9l ya lo ten\u00eda preparado.</li> </ul> </li> <li>T\u00fa (pronombre personal)<ul> <li>Correcto: \u00bfT\u00fa ya has entregado la unidad?</li> </ul> </li> <li>M\u00ed (pronombre preposicional)<ul> <li>Correcto: Ese cuaderno es para m\u00ed.</li> </ul> </li> <li>S\u00ed (pronombre reflexivo o afirmaci\u00f3n)<ul> <li>Correcto: Cada docente debe preparar s\u00ed mismo su intervenci\u00f3n.</li> </ul> </li> </ul> <p>\u00a1Importante! No deben confundirse con los determinantes o adverbios que no llevan tilde: El libro, tu trabajo, mi unidad, si estudias, aprobar\u00e1s.</p> <p>Pronombres interrogativos y exclamativos:</p> <p>Palabras como qu\u00e9, cu\u00e1l, qui\u00e9n, c\u00f3mo, cu\u00e1n, cu\u00e1nto, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y ad\u00f3nde se escriben con tilde cuando tienen valor interrogativo o exclamativo, tanto en estilo directo como indirecto.</p> <p>Ejemplos correctos:</p> <ul> <li>Correcto: \u00bfQu\u00e9 metodolog\u00eda prefieres usar? (interrogaci\u00f3n directa)</li> <li>Correcto: No entiendo por qu\u00e9 elegiste ese tema. (interrogaci\u00f3n indirecta)</li> <li>Correcto: \u00a1Qu\u00e9 bien trabajaron los alumnos hoy! (exclamaci\u00f3n)</li> <li>Correcto: El tribunal pregunt\u00f3 cu\u00e1l era la funci\u00f3n de los est\u00e1ndares de aprendizaje.</li> <li>Correcto: Ya ver\u00e1s c\u00f3mo mejora tu expresi\u00f3n escrita con la pr\u00e1ctica.</li> </ul> <p>Errores frecuentes y correcciones:</p> <ul> <li>Incorrecto: El profesor lo entreg\u00f3, el lo hizo primero.</li> <li>Correcto: El profesor lo entreg\u00f3, \u00e9l lo hizo primero.</li> <li>Incorrecto: No se por que elegiste esa competencia clave.</li> <li>Correcto: No s\u00e9 por qu\u00e9 elegiste esa competencia clave.</li> <li>Incorrecto: Me pregunto porque no lleg\u00f3 a tiempo.</li> <li>Correcto: Me pregunto por qu\u00e9 no lleg\u00f3 a tiempo.</li> </ul> <p>Fuente oficial: RAE \u2013 \u00e9l | RAE \u2013 Interrogativos y exclamativos</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#competencias-clave-mayuscula-o-minuscula","title":"Competencias clave: \u00bfmay\u00fascula o min\u00fascula?","text":"<p>El uso correcto de las competencias clave es esencial tanto en el desarrollo del tema como en la programaci\u00f3n did\u00e1ctica, ya que est\u00e1n presentes en los decretos curriculares auton\u00f3micos y en la LOMLOE. No obstante, su escritura genera muchas dudas, sobre todo en lo relativo al uso de may\u00fasculas o min\u00fasculas.</p> <p>Seg\u00fan la Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola (RAE, 2010), las competencias clave deben escribirse en min\u00fascula cuando se mencionan de forma gen\u00e9rica o no institucionalizada, y con may\u00fascula inicial solo cuando se citan en el contexto normativo oficial con su denominaci\u00f3n exacta.</p> <p>Cuidado: en el RD 157/2022 aparecen las competencias siempre en min\u00fascula.</p> <p>Uso en contexto general (min\u00fascula):</p> <p>Cuando mencionamos las competencias como parte del discurso habitual, sin referirnos a su denominaci\u00f3n oficial, deben escribirse en min\u00fascula.</p> <ul> <li>Correcto: La competencia en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica es fundamental para todas las \u00e1reas.</li> <li>Correcto: Trabajaremos especialmente la competencia digital en el tercer trimestre.</li> <li>Incorrecto: Competencias Claves</li> <li>Correcto: competencias clave</li> </ul> <p>Uso en contexto normativo (may\u00fascula inicial):</p> <p>Cuando se utilizan los nombres oficiales completos de las competencias clave, tal como aparecen en la legislaci\u00f3n educativa, se emplea may\u00fascula inicial en cada palabra significativa:</p> <ul> <li>Correcto: Competencia en Comunicaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica</li> <li>Correcto: Competencia Digital</li> <li>Correcto: Competencia Matem\u00e1tica y Competencias B\u00e1sicas en Ciencia y Tecnolog\u00eda</li> </ul> <p>Esto es especialmente importante cuando se redacta la programaci\u00f3n did\u00e1ctica o se citan documentos normativos como el Real Decreto 157/2022, porque en esta normativa siempre aparece en min\u00fascula.</p> <p>Errores comunes en oposiciones:</p> <ul> <li>Incorrecto: Las Competencias Claves deben trabajarse en todas las \u00e1reas.</li> <li>Correcto: Las competencias clave deben trabajarse en todas las \u00e1reas. (uso general)</li> <li>Incorrecto: En esta unidad se trabajar\u00e1 la competencia en Comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica.</li> <li>Correcto: En esta unidad se trabajar\u00e1 la Competencia en Comunicaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica. (uso normativo, si se refiere al nombre oficial exacto, aunque recordando la nota sobre el RD 157/2022)</li> </ul> <p>Fuente oficial: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, RAE (2010), cap\u00edtulo 4.2.1.4.2 | Real Decreto 157/2022 \u2013 Curr\u00edculo Educaci\u00f3n Primaria</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#titulos-de-apartados-como-se-escriben-correctamente","title":"T\u00edtulos de apartados: \u00bfc\u00f3mo se escriben correctamente?","text":"<p>Uno de los errores m\u00e1s comunes en los documentos escritos de las oposiciones (tema, supuestos, programaci\u00f3n o unidades) es el mal uso de la may\u00fascula o el punto final en los t\u00edtulos de los apartados.</p> <p>Seg\u00fan la RAE, los t\u00edtulos o encabezados no deben llevar punto final porque no constituyen una oraci\u00f3n gramaticalmente completa, sino un r\u00f3tulo o introducci\u00f3n al contenido que se desarrolla a continuaci\u00f3n. Adem\u00e1s, su escritura puede variar entre dos formas v\u00e1lidas: may\u00fasculas sostenidas o min\u00fascula con inicial en may\u00fascula.</p> <p>Formas v\u00e1lidas de escribir un t\u00edtulo:</p> <p>Ambas opciones son correctas, pero es importante mantener la coherencia en todo el documento:</p> <ul> <li>Correcto: INTRODUCCI\u00d3N (may\u00fasculas sostenidas)</li> <li>Correcto: Introducci\u00f3n (solo inicial en may\u00fascula)</li> </ul> <p>Lo que no se debe hacer:</p> <ul> <li>Incorrecto: Introducci\u00f3n. (con punto al final)</li> <li>Incorrecto: introducci\u00f3n (si el resto est\u00e1 en may\u00fasculas sostenidas)</li> </ul> <p>Regla general sobre el punto final:</p> <ul> <li>Incorrecto: DESARROLLO DE LA UNIDAD.</li> <li>Correcto: DESARROLLO DE LA UNIDAD</li> <li>Incorrecto: Metodolog\u00eda.</li> <li>Correcto: Metodolog\u00eda</li> </ul> <p>El punto solo se usa si el t\u00edtulo est\u00e1 integrado en un enunciado completo.</p> <p>\u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n elegir?</p> <p>Ambas son correctas seg\u00fan la RAE. La elecci\u00f3n depende del estilo del documento:</p> <ul> <li>Usa may\u00fasculas sostenidas si quieres destacar claramente los apartados principales.</li> <li>Usa min\u00fascula con inicial en may\u00fascula si prefieres un estilo m\u00e1s acad\u00e9mico o editorial.</li> </ul> <p>Lo m\u00e1s importante: eliminar siempre el punto final y mantener la misma forma en todo el documento.</p> <p>Fuente oficial: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, RAE (2010), cap\u00edtulo 6.4.1</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#enumeraciones-y-listas-como-puntuar-correctamente","title":"Enumeraciones y listas: c\u00f3mo puntuar correctamente","text":"<p>Las enumeraciones son muy frecuentes en las oposiciones docentes, especialmente en programaciones y unidades did\u00e1cticas. Sin embargo, es habitual ver errores relacionados con el uso de may\u00fasculas innecesarias y puntos mal colocados.</p> <p>La RAE establece lo siguiente:</p> <ul> <li>Si los elementos de la lista no son oraciones completas, se escriben en min\u00fascula inicial y no llevan punto final.</li> <li>Si son oraciones completas, empiezan con may\u00fascula y llevan punto al final.</li> </ul> <p>Ejemplos de uso correcto:</p> <p>Frases no completas (sin punto): Los elementos de la unidad son:</p> <ul> <li>Objetivos espec\u00edficos</li> <li>Cclave</li> <li>Criterios de evaluaci\u00f3n</li> <li>Actividades</li> </ul> <p>Frases completas (con punto): Los aspectos clave son los siguientes:</p> <ul> <li>La competencia digital se trabaja de forma transversal.</li> <li>La evaluaci\u00f3n se adapta a las caracter\u00edsticas del grupo.</li> <li>Las actividades responden a metodolog\u00edas activas.</li> </ul> <p>Errores comunes:</p> <ul> <li>Incorrecto: \u2013 La evaluaci\u00f3n.</li> <li>Correcto: \u2013 La evaluaci\u00f3n (si no es oraci\u00f3n completa)</li> <li>Incorrecto: \u2013 La evaluaci\u00f3n se adapta al grupo</li> <li>Correcto: \u2013 La evaluaci\u00f3n se adapta al grupo. (si es una frase completa)</li> </ul> <p>Fuente oficial: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, RAE (2010), cap\u00edtulo 6.6.1</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#metodologias-y-corrientes-pedagogicas","title":"Metodolog\u00edas y corrientes pedag\u00f3gicas","text":"<p>Las corrientes metodol\u00f3gicas m\u00e1s citadas en oposiciones (como ABP, aprendizaje cooperativo o aprendizaje-servicio) suelen escribirse incorrectamente en may\u00fascula cuando no corresponde.</p> <p>Seg\u00fan la RAE, al tratarse de nombres comunes de metodolog\u00edas, deben ir en min\u00fascula, excepto cuando se escriben como siglas.</p> <p>Ejemplos correctos:</p> <ul> <li>Correcto: aprendizaje basado en proyectos</li> <li>Correcto: aprendizaje cooperativo</li> <li>Correcto: aprendizaje-servicio</li> <li>Correcto: ABP, APS, AC (siglas)</li> </ul> <p>Errores frecuentes:</p> <ul> <li>Incorrecto: Aprendizaje Cooperativo</li> <li>Correcto: aprendizaje cooperativo</li> <li>Incorrecto: Aprendizaje Basado en Proyectos</li> <li>Correcto: aprendizaje basado en proyectos</li> </ul>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#signos-de-interrogacion-exclamacion-y-puntuacion","title":"Signos de interrogaci\u00f3n, exclamaci\u00f3n y puntuaci\u00f3n","text":"<p>La puntuaci\u00f3n tras los signos de interrogaci\u00f3n y exclamaci\u00f3n tambi\u00e9n presenta dudas. La RAE recuerda que:</p> <ul> <li>Lo que sigue a un signo de cierre no lleva may\u00fascula, salvo que comience una oraci\u00f3n nueva.</li> <li>No se pone punto despu\u00e9s del signo de cierre. El signo ya act\u00faa como punto final.</li> </ul> <p>Ejemplos correctos:</p> <ul> <li>Correcto: \u00bfQu\u00e9 d\u00eda es hoy? El examen es ma\u00f1ana.</li> <li>Correcto: \u00a1Qu\u00e9 bien lo hiciste! Fue una exposici\u00f3n excelente.</li> <li>Incorrecto: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el cuaderno?.</li> <li>Correcto: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el cuaderno?</li> </ul> <p>Fuente oficial: RAE \u2013 signos de interrogaci\u00f3n</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#nombrar-tablas-figuras-y-uso-correcto-de-parentesis","title":"Nombrar tablas, figuras y uso correcto de par\u00e9ntesis","text":"<p>En las programaciones y unidades did\u00e1cticas, es frecuente el uso de tablas, figuras y aclaraciones entre par\u00e9ntesis. Es fundamental respetar las normas ortogr\u00e1ficas tambi\u00e9n en estos elementos, ya que cualquier descuido puede restar profesionalidad a tu documento.</p> <p>Tablas y figuras:</p> <ul> <li>Las tablas (con filas y columnas) deben llevar su t\u00edtulo encima.</li> <li>Las figuras (im\u00e1genes, gr\u00e1ficos) deben llevar el t\u00edtulo debajo.</li> <li>El t\u00edtulo o pie debe comenzar con may\u00fascula inicial y no lleva punto final.</li> <li>Ejemplo de pie de tabla correcto:<ul> <li>Correcto: Tabla 1. Caracter\u00edsticas del alumnado con necesidades educativas</li> </ul> </li> <li>Cita en el texto:<ul> <li>Correcto: Es importante tener en cuenta que los criterios se mantienen estables (v\u00e9ase Tabla 1).</li> </ul> </li> </ul> <p>Uso del punto con par\u00e9ntesis:</p> <ul> <li>Si el par\u00e9ntesis forma parte de una oraci\u00f3n y esta finaliza despu\u00e9s, el punto va fuera:<ul> <li>Correcto: La distribuci\u00f3n detallada puede consultarse en el siguiente resumen (Tabla 2).</li> </ul> </li> <li>Si el par\u00e9ntesis contiene una oraci\u00f3n completa independiente, el punto va dentro:<ul> <li>Correcto: (Este cambio afecta a toda la etapa de Primaria.)</li> </ul> </li> </ul> <p>Tablas en unidades did\u00e1cticas:</p> <ul> <li>Si decides organizar tus unidades como fichas o tablas, puedes numerarlas con t\u00edtulos encima:<ul> <li>Correcto: Tabla 1. Unidad did\u00e1ctica \u201cDescubriendo mi cuerpo\u201d</li> </ul> </li> <li>Dentro de estas tablas, los encabezados como Objetivos, Criterios de evaluaci\u00f3n, Contenidos, Actividades, etc., pueden escribirse en may\u00fasculas sostenidas o con may\u00fascula inicial, seg\u00fan el estilo que mantengas.</li> <li>El contenido textual en las celdas debe seguir la norma general:<ul> <li>Correcto: Solo la primera palabra con may\u00fascula, salvo que se trate de nombres propios o siglas.</li> <li>Incorrecto: No se debe usar punto final si no es una oraci\u00f3n completa.</li> </ul> </li> <li>Ejemplo correcto dentro de celda:<ul> <li>ABP: Andaluc\u00eda (ABP en may\u00fascula por ser sigla; Andaluc\u00eda con may\u00fascula por ser nombre propio; sin punto final).</li> </ul> </li> </ul> <p>Fuente oficial: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola, RAE (2010), cap\u00edtulos 6.5.2 y 6.6.2</p>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#como-escribir-los-titulos-de-actividades","title":"\u00bfC\u00f3mo escribir los t\u00edtulos de actividades?","text":"<p>Si est\u00e1s incluyendo el nombre de una actividad como \u201cT\u00fa la llevas\u201d, va entre comillas y con may\u00fascula inicial solo en la primera palabra, a no ser que haya nombres propios o signos exclamativos/interrogativos.</p> <p>Normas b\u00e1sicas:</p> <ul> <li>Correcto: Se escriben entre comillas dobles:<ul> <li>\u201cT\u00fa la llevas\u201d</li> </ul> </li> <li>Correcto: Primera letra en may\u00fascula, el resto en min\u00fascula:<ul> <li>\u201cAtrapa la bandera\u201d, \u201cPilla sin tocar\u201d, \u201cRompe el c\u00f3digo\u201d</li> </ul> </li> <li>Correcto: Si la actividad tiene un nombre tipo lema o pregunta, se conserva el signo:<ul> <li>\u201c\u00bfQui\u00e9n falta en el equipo?\u201d</li> <li>\u201c\u00a1No te caigas!\u201d</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"includes/recomendacionesOrtografia.html#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>Una correcta expresi\u00f3n escrita refleja dominio del lenguaje, rigor profesional y respeto por el proceso de oposici\u00f3n. Cuidar cada tilde, may\u00fascula o signo de puntuaci\u00f3n demuestra que has preparado cada parte del examen con responsabilidad.</p> <p>Evitar errores ortogr\u00e1ficos en los temas, supuestos pr\u00e1cticos y programaci\u00f3n did\u00e1ctica no solo mejora tu nota, sino tambi\u00e9n la imagen que proyectas ante el tribunal. Los detalles suman, y una redacci\u00f3n cuidada puede ser el factor decisivo entre una plaza y una lista de espera.</p> <p>Fuente original</p>"},{"location":"programacion/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de Redes, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"programacion/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":"<ul> <li>Patricia Mart\u00ed, Programaci\u00f3n en Java</li> <li>Gin\u00e9s L\u00f3pez, Programaci\u00f3n</li> <li>Aitor Medrano, Desarrollo Web en Entorno Servidor</li> <li>Dise\u00f1o de interfaces</li> <li>Sergi Garc\u00eda, Desarrollo Web en Entorno Cliente</li> <li>CIPFP Batoi, Desarrollo Web en Entorno Cliente</li> </ul>"},{"location":"programacion/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"programacion/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":"<ul> <li>Manz, LenguajeCSS</li> <li>Manz, LenguajeHTML</li> <li>Manz, LenguajeJS</li> <li>Manz, DOM</li> </ul>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html","title":"Conceptos b\u00e1sicos de redes y direccionamiento IP","text":""},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#arquitectura-de-comunicaciones","title":"Arquitectura de comunicaciones","text":"<p>La arquitectura de una red viene definida por tres caracter\u00edsticas fundamentales, que dependen de la tecnolog\u00eda que se utilice en su construcci\u00f3n:</p> <ul> <li>Topolog\u00eda: la topolog\u00eda de una red es la organizaci\u00f3n de su cableado, ya que define la configuraci\u00f3n b\u00e1sica de la interconexi\u00f3n de estaciones y, en algunos casos, el camino de una transmisi\u00f3n de datos sobre el cable.</li> <li>M\u00e9todo de acceso a la red: todas las redes que poseen un medio compartido para transmitir la informaci\u00f3n, necesitan ponerse de acuerdo a la hora de enviar informaci\u00f3n, ya que no pueden hacerlo a la vez. En este caso, si dos estaciones transmiten a la vez en la misma frecuencia, la se\u00f1al recogida en los receptores ser\u00e1 una mezcla de las dos. Para las redes que no posean un medio compartido, el m\u00e9todo de acceso al cable es trivial y no es necesario llevar a cabo ning\u00fan control para transmitir.</li> <li>Protocolos de comunicaciones: son las reglas y procedimientos utilizados en una red para realizar la comunicaci\u00f3n. Esas reglas tienen en cuenta el m\u00e9todo utilizado para corregir errores, establecer una comunicaci\u00f3n, etc.</li> </ul>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#modelo-referencia-osi-y-arquitectura-tcpip","title":"Modelo referencia OSI  y arquitectura TCP/IP","text":"OSI vs TCP/IP <p>Correspondencia</p> <p>En realidad la arquitectura TCP/IP es una arquitectura de 4 capas:</p> <ul> <li>4 Aplicaci\u00f3n (capas 5,6 y 7 de OSI)</li> <li>3 Transporte (capa 4 de OSI)</li> <li>2 Internet (capa 3 de OSI)</li> <li>1 Acceso a la red (capas 1 y 2 de OSI)</li> </ul>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#la-capa-de-red","title":"La capa de red","text":"<p>La direcci\u00f3n IP es el identificador de cada host dentro de su red de redes. Cada host conectado a una red tiene una direcci\u00f3n IP asignada, la cual debe ser distinta a todas las dem\u00e1s direcciones que est\u00e9n vigentes en ese momento en el conjunto de redes visibles por el host. En el caso de Internet, no puede haber dos ordenadores con 2 direcciones IP (p\u00fablicas) iguales. Pero s\u00ed podr\u00edamos tener dos ordenadores con la misma direcci\u00f3n IP siempre y cuando pertenezcan a redes independientes entre s\u00ed (sin ning\u00fan camino posible que las comunique).</p> <p>Las direcciones IP se clasifican en:</p> <ul> <li>Direcciones IP p\u00fablicas. Son visibles en todo Internet. Un ordenador con una IP p\u00fablica es accesible (visible) desde cualquier otro ordenador conectado a Internet. Para conectarse a Internet es necesario tener una direcci\u00f3n IP p\u00fablica.</li> <li>Direcciones IP privadas (reservadas). Son visibles \u00fanicamente por otros hosts de su propia red o de otras redes privadas interconectadas por routers. Se utilizan en las empresas para los puestos de trabajo. Los ordenadores con direcciones IP privadas pueden salir a Internet por medio de un router (o proxy) que tenga una IP p\u00fablica. Sin embargo, desde Internet no se puede acceder a ordenadores con direcciones IP privadas.</li> </ul> <p>A su vez, las direcciones IP pueden ser:</p> <ul> <li>Direcciones IP est\u00e1ticas (fijas). Un host que se conecte a la red con direcci\u00f3n IP est\u00e1tica siempre lo har\u00e1 con una misma IP. Las direcciones IP p\u00fablicas est\u00e1ticas son las que utilizan los servidores de Internet con objeto de que est\u00e9n siempre localizables por los usuarios de Internet. Estas direcciones hay que contratarlas.</li> <li>Direcciones IP din\u00e1micas. Un host que se conecte a la red mediante direcci\u00f3n IP din\u00e1mica, cada vez lo har\u00e1 con una direcci\u00f3n IP distinta. Las direcciones IP p\u00fablicas din\u00e1micas son las que se utilizan en las conexiones a Internet mediante un m\u00f3dem. Los proveedores de Internet utilizan direcciones IP din\u00e1micas debido a que tienen m\u00e1s clientes que direcciones IP (es muy improbable que todos se conecten a la vez).</li> </ul> <p>Las direcciones IP est\u00e1n formadas por 4 bytes (32 bits). Se suelen representar de la forma a.b.c.d donde cada una de estas letras es un n\u00famero comprendido entre el 0 y el 255. Por ejemplo la direcci\u00f3n IP del servidor de IBM (www.ibm.com) es 129.42.18.99.</p> <p>Las direcciones IP se pueden representar</p> <ul> <li>en decimal (lo habitual), desde 0.0.0.0 hasta 255.255.255.255</li> <li>en hexadecimal, desde 00.00.00.00 hasta FF.FF.FF.FF</li> <li>en binario, desde 00000000.00000000.00000000.00000000 hasta 11111111.11111111.11111111.11111111</li> </ul> Reparto direcciones IP <p>Existen un total de 332 direcciones IP (4.294.967.296).</p> <ul> <li>La mitad (2.147.483.648) est\u00e1n destinadas a redes de clase A: (16.777.216 IPs por cada una de las 128 redes de clase A).</li> <li>Un cuarto (1.073.741.824) est\u00e1n destinadas a redes de clase B: (65.536 IPs por cada una de las 16.384 redes de clase B).</li> <li>Un octavo (536.870.912) est\u00e1n destinadas a redes de clase C: (256 IPs por cada una de las 2.097.152 redes de clase C)</li> <li>Un dieciseisavo (268.435.456) est\u00e1n destinadas la clase D (Multicast).</li> <li>Otro dieciseisavo (268.435.456) est\u00e1n destinadas a la clase E (Experimental).</li> </ul>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#cuantas-direcciones-ip-existen","title":"\u00bfCu\u00e1ntas direcciones IP existen?","text":"<p>Si calculamos 2 elevado a 32 obtenemos m\u00e1s de 4000 millones de direcciones distintas. Sin embargo, no todas las direcciones son v\u00e1lidas para asignarlas a hosts. Las direcciones IP no se encuentran aisladas en Internet, sino que pertenecen siempre a alguna red. Todas las m\u00e1quinas conectadas a una misma red se caracterizan en que los primeros bits de sus direcciones son iguales. De esta forma, las direcciones se dividen conceptualmente en dos partes:</p> <ul> <li>el identificador de red</li> <li>el identificador de host.</li> </ul> <p>Dependiendo del n\u00famero de hosts que se necesiten para cada red, las direcciones de Internet se han dividido en las clases primarias A, B y C. La clase D est\u00e1 formada por direcciones que identifican no a un host, sino a un grupo de ellos. Las direcciones de clase E no se pueden utilizar (est\u00e1n reservadas).</p> Direcciones IP Clase Formato(r=red, h=host) N\u00ba de redes N\u00ba de hosts por red Rango de direcciones de redes M\u00e1scara de subred A r.h.h.h 128 16.777.214 0.0.0.0 - 127.0.0.0 255.0.0.0 B r.r.h.h 16.384 65.534 128.0.0.0 - 191.255.0.0 255.255.0.0 C r.r.r.h 2.097.152 254 192.0.0.0 - 223.255.255.0 255.255.255.0 D grupo 224.0.0.0 - 239.255.255.255 E no v\u00e1lidas 240.0.0.0 - 255.255.255.255 <p>Difusi\u00f3n (broadcast) y multidifusi\u00f3n (multicast)</p> <p>El t\u00e9rmino difusi\u00f3n (broadcast) se refiere a todos los hosts de una red; multidifusi\u00f3n (multicast) se refiere a varios hosts (aquellos que se hayan suscrito dentro de un mismo grupo). Siguiendo esta misma terminolog\u00eda, en ocasiones se utiliza el t\u00e9rmino unidifusi\u00f3n para referirse a un \u00fanico host.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#direcciones-ip-especiales-y-reservadas","title":"Direcciones IP especiales y reservadas","text":"<p>No todas las direcciones comprendidas entre la 0.0.0.0 y la 223.255.255.255 son v\u00e1lidas para un host: algunas de ellas tienen significados especiales. Las principales direcciones especiales se resumen en la siguiente tabla. Su interpretaci\u00f3n depende del host desde el que se utilicen.</p> IP reservadas <p>Observaciones</p> <ul> <li>La red 0 y la red 127 (ambas de clase A) son especiales. Perdemos nada menos que 2*16.777.216 IPs que no pueden asignarse a ning\u00fan host concreto.</li> <li>En cada red existen 2 direcciones especiales: la primera del rango (direcci\u00f3n de red) y la \u00faltima del rango (direcci\u00f3n de broadcast). Por tanto si tenemos la red 192.168.0.x con 256 IPs, s\u00f3lo pueden destinarse a hosts 254 direcciones (192.168.0.0 es la direcci\u00f3n de red y 192.168.0.255 es la direcci\u00f3n de broadcast)</li> </ul> <p>Difusi\u00f3n o broadcasting es el env\u00edo de un mensaje a todos los ordenadores que se encuentran en una red. La direcci\u00f3n de loopback (normalmente 127.0.0.1) se utiliza para comprobar que los protocolos TCP/IP est\u00e1n correctamente instalados en nuestro propio ordenador. </p> <p>Las direcciones de redes siguientes se encuentran reservadas para su uso en redes privadas (intranets). Una direcci\u00f3n IP que pertenezca a una de estas redes se dice que es una direcci\u00f3n IP privada.</p> Clase Rango de direcciones privadas de redes A 10.0.0.0 B 172.16.0.0 - 172.31.0.0 C 192.168.0.0 - 192.168.255.0 <p>Caso pr\u00e1ctico</p> <p></p> <p>Una empresa dispone de una l\u00ednea frame relay con direcciones p\u00fablicas contratadas desde la 194.143.17.8 hasta la 194.143.17.15 (la direcci\u00f3n de la red es 194.143.17.8, su direcci\u00f3n de broadcasting 194.143.17.15 y su m\u00e1scara de red 255.255.255.248). La l\u00ednea frame relay est\u00e1 conectada a un router. Dise\u00f1ar la red para:</p> <p>3 servidores (de correo, web y proxy) 20 puestos de trabajo Los 20 puestos de trabajo utilizan direcciones IP privadas y salen a Internet a trav\u00e9s del Proxy. En la configuraci\u00f3n de red de cada uno de estos 20 ordenadores se indicar\u00e1 la direcci\u00f3n \u00ab192.168.1.1\u00bb en el cuadro \u00abPuerta de enlace\u00bb. La puerta de enlace (puerta de salida o gateway) es el ordenador de nuestra red que nos permite salir a otras redes. El Proxy tiene dos direcciones IP, una de la red privada y otra de la red p\u00fablica. Su misi\u00f3n es dar salida a Internet a la red privada, pero no permitir los accesos desde el exterior a la zona privada de la empresa.</p> <p>Los 3 servidores y el router utilizan direcciones IP p\u00fablicas, para que sean accesibles desde cualquier host de Internet. La puerta de enlace de Proxy, Correo y Web es 194.143.17.9 (Router).</p> <p>Obs\u00e9rvese que la primera y \u00faltima direcci\u00f3n de todas las redes son direcciones IP especiales que no se pueden utilizar para asignarlas a hosts. La primera es la direcci\u00f3n de la red y la \u00faltima, la direcci\u00f3n de difusi\u00f3n o broadcasting. La m\u00e1scara de subred de cada ordenador se ha indicado dentro de su red despu\u00e9s de una barra: PC1, PC2, \u2026 , PC20 y Proxy (para su IP 192.168.1.1) tienen la m\u00e1scara 255.255.255.0 y Router, Web, Correo y Proxy (para su IP 194.143.17.10), la m\u00e1scara 255.255.255.248.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#mascara-de-red-y-subred","title":"M\u00e1scara de red y subred","text":"<p>Una m\u00e1scara de subred es aquella direcci\u00f3n que enmascarando nuestra direcci\u00f3n IP, nos indica si otra direcci\u00f3n IP pertenece a nuestra subred o no. La siguiente tabla muestra las m\u00e1scaras de subred correspondientes a cada clase:</p> Clase M\u00e1scara de subred A 255.0.0.0 B 255.255.0.0 C 255.255.255.0 <p>Si expresamos la m\u00e1scara de subred de clase A en notaci\u00f3n binaria, tenemos:</p> <p>11111111.00000000.00000000.00000000</p> <p>Los unos indican los bits de la direcci\u00f3n correspondientes a la red y los ceros, los correspondientes al host. Seg\u00fan la m\u00e1scara anterior, el primer byte (8 bits) es la red y los tres siguientes (24 bits), el host. Por ejemplo, la direcci\u00f3n de clase A 35.120.73.5 pertenece a la red 35.0.0.0.</p> <p>Ejemplo de uso</p> <p>Supongamos una subred con m\u00e1scara 255.255.0.0, en la que tenemos un ordenador con direcci\u00f3n 148.120.33.110. Si expresamos esta direcci\u00f3n y la de la m\u00e1scara de subred en binario, tenemos:</p> <p><pre><code>148.120.33.110     10010100.01111000.00100001.01101110 (direcci\u00f3n de una m\u00e1quina)\n255.255.0.0        11111111.11111111.00000000.00000000 (direcci\u00f3n de su m\u00e1scara de red)\n148.120.0.0        10010100.01111000.00000000.00000000 (direcci\u00f3n de su subred)\n                  &lt;-------RED-----&gt; &lt;-----HOST------&gt;\n</code></pre> Si hacemos lo mismo con otro ordenador, por ejemplo el 148.120.33.89, obtenemos la misma direcci\u00f3n de subred. Esto significa que ambas m\u00e1quinas se encuentran en la misma subred (la subred 148.120.0.0).</p> <p>En una red de redes TCP/IP no puede haber hosts aislados: todos pertenecen a alguna red y todos tienen una direcci\u00f3n IP y una m\u00e1scara de subred (si no se especifica se toma la m\u00e1scara que corresponda a su clase). Mediante esta m\u00e1scara un ordenador sabe si otro ordenador se encuentra en su misma subred o en otra distinta. Si pertenece a su misma subred, el mensaje se entregar\u00e1 directamente. En cambio, si los hosts est\u00e1n configurados en redes distintas, el mensaje se enviar\u00e1 a la puerta de salida o router de la red del host origen. Este router pasar\u00e1 el mensaje al siguiente de la cadena y as\u00ed sucesivamente hasta que se alcance la red del host destino y se complete la entrega del mensaje.</p> <p>Caso pr\u00e1ctico</p> <p></p> <p>Los proveedores de Internet habitualmente disponen de una o m\u00e1s redes p\u00fablicas para dar acceso a los usuarios que se conectan por m\u00f3dem. El proveedor va cediendo estas direcciones p\u00fablicas a sus clientes a medida que se conectan y liber\u00e1ndolas seg\u00fan se van desconectando (direcciones din\u00e1micas). Supongamos que cierto ISP (proveedor de servicios de Internet) dispone de la red 63.81.0.0 con m\u00e1scara 255.255.0.0. Para uso interno utiliza las direcciones que comienzan por 63.81.0 y para ofrecer acceso a Internet a sus usuarios, las direcciones comprendidas entre la 63.81.1.0 hasta la 63.81.1.254 (las direcciones 63.81.0.0 y 63.81.255.255 est\u00e1n reservadas).</p> <p>Si un usuario conectado a la red de este ISP tiene la direcci\u00f3n 63.81.1.1 y quiere transferir un archivo al usuario con IP 63.81.1.2, el primero advertir\u00e1 que el destinatario se encuentra en su misma subred y el mensaje no saldr\u00e1 de la red del proveedor (no atravesar\u00e1 el router).</p> <p>Las m\u00e1scaras 255.0.0.0 (clase A), 255.255.0.0 (clase B) y 255.255.255.0 (clase C) suelen ser suficientes para la mayor\u00eda de las redes privadas. Sin embargo, las redes m\u00e1s peque\u00f1as que podemos formar con estas m\u00e1scaras son de 254 hosts y para el caso de direcciones p\u00fablicas, su contrataci\u00f3n tiene un coste muy alto. Por esta raz\u00f3n suele ser habitual dividir las redes p\u00fablicas de clase C en subredes m\u00e1s peque\u00f1as. A continuaci\u00f3n se muestran las posibles divisiones de una red de clase C. La divisi\u00f3n de una red en subredes se conoce como subnetting.</p> M\u00e1scara de subred N\u00ba de subredes N\u00ba de hosts por subred 255.255.255.0 1 254 255.255.255.128 2 126 255.255.255.192 4 62 255.255.255.223 8 30 255.255.255.240 16 14 255.255.255.248 32 6 255.255.255.252 64 2 255.255.255.254 128 0 255.255.255.255 256 0 <p>Obs\u00e9rvese que en el caso pr\u00e1ctico que explicamos un poco m\u00e1s arriba se utiliz\u00f3 la m\u00e1scara 255.255.255.248 para crear una red p\u00fablica con 6 direcciones de hosts v\u00e1lidas (la primera y \u00faltima direcci\u00f3n de todas las redes se excluyen). Las m\u00e1scaras con bytes distintos a 0 o 255 tambi\u00e9n se pueden utilizar para particionar redes de clase A o de clase B. Por ejemplo, la m\u00e1scara 255.255.192.0 dividir\u00eda una red de clase B en 4 subredes de 16382 hosts (2 elevado a 14, menos 2) cada una.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#protocolo-ip","title":"Protocolo IP","text":"<p>IP es el principal protocolo de la capa de red. Este protocolo define la unidad b\u00e1sica de transferencia de datos entre el origen y el destino, atravesando toda la red de redes. Adem\u00e1s, el software IP es el encargado de elegir la ruta m\u00e1s adecuada por la que los datos ser\u00e1n enviados. Se trata de un sistema de entrega de paquetes (llamados datagramas IP) que tiene las siguientes caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>Es no orientado a conexi\u00f3n debido a que cada uno de los paquetes puede seguir rutas distintas entre el origen y el destino. Entonces pueden llegar duplicados o desordenados.</li> <li>Es no fiable porque los paquetes pueden perderse, da\u00f1arse o llegar retrasados.</li> </ul>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#datagrama-ip","title":"Datagrama IP","text":"<p>El datagrama IP es la unidad b\u00e1sica de transferencia de datos entre el origen y el destino. Viaja en el campo de datos de las tramas f\u00edsicas (recu\u00e9rdese la trama Ethernet) de las distintas redes que va atravesando. Cada vez que un datagrama tiene que atravesar un router, el datagrama saldr\u00e1 de la trama f\u00edsica de la red que abandona y se acomodar\u00e1 en el campo de datos de una trama f\u00edsica de la siguiente red. Este mecanismo permite que un mismo datagrama IP pueda atravesar redes distintas: enlaces punto a punto, redes ATM, redes Ethernet, redes Token Ring, etc. El propio datagrama IP tiene tambi\u00e9n un campo de datos: ser\u00e1 aqu\u00ed donde viajen los paquetes de las capas superiores.</p> <p>MTU</p> <p>El MTU de una red es la mayor cantidad de datos que puede transportar su trama f\u00edsica. Un encaminador (router) fragmenta un datagrama en varios si el siguiente tramo de la red por el que tiene que viajar el datagrama tiene un MTU inferior a la longitud del datagrama.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#cidr","title":"CIDR","text":"<p>Los bloques CIDR<sup>1</sup> IPv4 se identifican usando una sintaxis similar a la de las direcciones IPv4: cuatro n\u00fameros decimales separados por puntos, seguidos de una barra de divisi\u00f3n y un n\u00famero de 0 a 32; A.B.C.D/N. El n\u00famero tras la barra es la longitud de prefijo, contando desde la izquierda, y representa el n\u00famero de bits comunes a todas las direcciones incluidas en el bloque CIDR.</p> <p>Decimos que una direcci\u00f3n IP est\u00e1 incluida en un bloque CIDR, y que encaja con el prefijo CIDR, si los N bits iniciales de la direcci\u00f3n y el prefijo son iguales. Por tanto, para entender CIDR es necesario visualizar la direcci\u00f3n IP en binario. Dado que la longitud de una direcci\u00f3n IPv4 es fija, de 32 bits, un prefijo CIDR de N-bits deja 32 \u2212 N bits sin encajar, y hay 2(32 \u2212 N) combinaciones posibles con los bits restantes. Esto quiere decir que 2(32 \u2212 N) direcciones IPv4 encajan en un prefijo CIDR de N-bits.</p> <p>En la pr\u00e1ctica hay que restar 2 al n\u00famero de host. La direcci\u00f3n menor (m\u00e1s baja - todos los bits de host a 0) del bloque se usa para identificar a la propia red (toda la red), y la direcci\u00f3n mayor (la m\u00e1s alta - todos los bits de host a 1) se usa como direcci\u00f3n de broadcast. Por tanto, en un bloque CIDR /24 podr\u00edamos disponer de 28 \u2212 2 = 254 direcciones IP para asignar a dispositivos.</p> <p>N\u00f3tese que los prefijos CIDR cortos (n\u00fameros cercanos a 0) permiten encajar un mayor n\u00famero de direcciones IP, mientras que prefijos CIDR largos (n\u00fameros cercanos a 32) permiten encajar menos direcciones IP. CIDR tambi\u00e9n se usa con direcciones IPv6, en las que la longitud del prefijo varia desde 0 a 128, debido a la mayor longitud de bit en las direcciones, con respecto a IPv4. En el caso de IPv6 se usa una sintaxis similar a la comentada: el prefijo se escribe como una direcci\u00f3n IPv6, seguida de una barra y el n\u00famero de bits significativos.</p> <p>CIDR usa m\u00e1scaras de subred de longitud variable (VLSM) para asignar direcciones IP a subredes de acuerdo a las necesidades de cada subred. De esta forma, la divisi\u00f3n red/host puede ocurrir en cualquier bit de los 32 que componen la direcci\u00f3n IP. Este proceso puede ser recursivo, dividiendo una parte del espacio de direcciones en porciones cada vez menores, usando m\u00e1scaras que cubren un mayor n\u00famero de bits.</p> <p>Las direcciones de red CIDR/VLSM se usan a lo largo y ancho de la Internet p\u00fablica, y en muchas grandes redes privadas. El usuario normal no ve este uso puesto en pr\u00e1ctica, al estar en una red en la que se usar\u00e1n, por lo general, direcciones de red privadas recogidas en el RFC 1918. El t\u00e9rmino VLSM (Variable Lenght Subnet Mask - M\u00e1scara de Subred de Longitud Variable) se usa generalmente cuando se habla de redes privadas, mientras que CIDR se usa cuando se habla de Internet (red p\u00fablica).</p> <p>Otro beneficio de CIDR es la posibilidad de agregar prefijos de encaminamiento, un proceso conocido como \u00absupernetting\u00bb. Una direcci\u00f3n IP puede encajar en varios prefijos CIDR de longitudes diferentes. Por ejemplo, diecis\u00e9is redes /24 cont\u00edguas pueden ser agregadas y publicadas en los enrutadores de Internet como una sola ruta /20 (si los primeros 20 bits de sus respectivas redes coinciden). Dos redes /20 contiguas pueden ser agregadas en una /19, etc\u2026</p> <p>Esto permite una reducci\u00f3n significativa en el n\u00famero de rutas que los enrutadores en Internet tienen que conocer (y una reducci\u00f3n de memoria, recursos, etc\u2026) y previene una explosi\u00f3n de tablas de encaminamiento, que podr\u00eda sobrecargar a los routers e impedir la expansi\u00f3n de Internet en el futuro.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#ipv6","title":"IPv6","text":"<p>El cambio m\u00e1s dr\u00e1stico de IPv4 a IPv6 es la longitud de las direcciones de red. Las direcciones IPv6, definidas en el RFC 2373 y RFC 2374, son de 128 bits; esto corresponde a 32 d\u00edgitos hexadecimales, que se utilizan normalmente para escribir las direcciones IPv6, como se describe en la siguiente secci\u00f3n.</p> <p>El n\u00famero de direcciones IPv6 posibles es de 2<sup>128</sup> \u2248 3.4 x 10<sup>38</sup>. Este n\u00famero puede tambi\u00e9n representarse como 1632, con 32 d\u00edgitos hexadecimales, cada uno de los cuales puede tomar 16 valores (v\u00e9ase combinatoria).</p> <p>En muchas ocasiones las direcciones IPv6 est\u00e1n compuestas por dos partes l\u00f3gicas: un prefijo de 64 bits y otra parte de 64 bits que corresponde al identificador de interfaz, que casi siempre se genera autom\u00e1ticamente a partir de la direcci\u00f3n MAC de la interfaz a la que est\u00e1 asignada la direcci\u00f3n.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#notacion","title":"Notaci\u00f3n","text":"<p>Las direcciones IPv6, de 128 bits de longitud, se escriben como ocho grupos de cuatro d\u00edgitos hexadecimales.</p> <p>Por ejemplo, <pre><code>2001:0db8:85a3:08d3:1319:8a2e:0370:7334\n</code></pre> es una direcci\u00f3n IPv6 v\u00e1lida.</p> <p>Si un grupo de cuatro d\u00edgitos es nulo (es decir, toma el valor \u00ab0000\u00bb), puede ser comprimido. Por ejemplo, <pre><code>2001:0db8:85a3:0000:1319:8a2e:0370:7344\n</code></pre> es la misma direcci\u00f3n que <pre><code>2001:0db8:85a3::1319:8a2e:0370:7344\n</code></pre> Siguiendo esta regla, si m\u00e1s de dos grupos consecutivos son nulos, pueden comprimirse como ::. Si la direcci\u00f3n tiene m\u00e1s de una serie de grupos nulos consecutivos la compresi\u00f3n solo en uno de ellos. As\u00ed, <pre><code>2001:0DB8:0000:0000:0000:0000:1428:57ab\n2001:0DB8:0000:0000:0000::1428:57ab\n2001:0DB8:0:0:0:0:1428:57ab\n2001:0DB8:0::0:1428:57ab\n2001:0DB8::1428:57ab\n</code></pre> son todas v\u00e1lidas y significan lo mismo, pero <pre><code>2001::25de::cade\n</code></pre> es inv\u00e1lido porque no queda claro cuantos grupos nulos hay en cada lado.</p> <p>Los ceros iniciales en un grupo pueden ser omitidos. As\u00ed, <pre><code>::ffff:c0a8:5909\n</code></pre> pero no lo mismo que <pre><code>::192.168.89.9\n::c0a8:5909\n</code></pre> El formato <code>::ffff:1.2.3.4</code> se denomina direcci\u00f3n IPv4 mapeada, y el formato <code>::1.2.3.4</code> direcci\u00f3n IPv4 compatible.</p> <p>Las direcciones IPv4 pueden ser transformadas f\u00e1cilmente al formato IPv6. Por ejemplo, si la direcci\u00f3n decimal IPv4 es <code>135.75.43.52</code> (en hexadecimal, 0x874B2B34), puede ser convertida a <code>0000:0000:0000:0000:0000:0000:874B:2B34</code> o <code>::874B:2B34</code>. Entonces, uno puede usar la notaci\u00f3n mixta direcci\u00f3n IPv4 compatible, en cuyo caso la direcci\u00f3n deber\u00eda ser <code>::135.75.43.52</code>. Este tipo de direcci\u00f3n IPv4 compatible casi no est\u00e1 siendo utilizada en la pr\u00e1ctica, aunque los est\u00e1ndares no la han declarado obsoleta.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#tipos-de-direcciones","title":"Tipos de direcciones","text":"<p>IPv6 tiene tres tipos de direcciones, que se pueden clasificar seg\u00fan el tipo y alcance:</p> <ul> <li>Las direcciones UNICAST. Se env\u00eda un paquete a una interfaz.</li> <li>Las direcciones MULTICAST (multidifusi\u00f3n). Se env\u00eda un paquete de m\u00faltiples interfaces.</li> <li>Las direcciones ANYCAST. Se env\u00eda un paquete a la m\u00e1s cercana de m\u00faltiples interfaces (en t\u00e9rminos de distancia de enrutamiento).</li> </ul> <p>No hay direcciones de broadcast en IPv6. Las direcciones de multidifusi\u00f3n han reemplazado esta funci\u00f3n.</p> <p>Las direcciones Unicast y Anycast en IPv6 tienen los siguientes \u00e1mbitos (para las direcciones multicast, el \u00e1mbito est\u00e1 integrado en la estructura de direcci\u00f3n):</p> <ul> <li>De enlace local. El \u00e1mbito es el enlace local (nodos de la misma subred).</li> <li>Global. El alcance es global (direcciones de Internet IPv6).</li> </ul> <p>Adem\u00e1s, IPv6 tiene direcciones especiales como la direcci\u00f3n de bucle invertido. El \u00e1mbito de una direcci\u00f3n especial depende del tipo de direcci\u00f3n especial. Gran parte del espacio de direcciones IPv6 est\u00e1 sin asignar.</p>"},{"location":"redes/conceptosbasicos.html#tabla-muy-resumida-de-la-asignacion-por-tipo-de-direccion","title":"Tabla muy resumida de la asignaci\u00f3n por tipo de direcci\u00f3n.","text":"Tipo de direcci\u00f3n Prefijo binario Notaci\u00f3n IPv6 Sin especificar 00 \u2026 0 (128 bits) ::/128 Loopback 00 \u2026 1 (128 bits) ::1/128 Multicast 11111111 \u2026 FF00::/8 Link-local unicast 1111111010 \u2026 FE80::/10 Site-local unicast (obsoleto) 1111111011 \u2026 FEC0::/10 Local unicast 1111110 \u2026 FC00::/7 Global unicast 001 \u2026 2000::/3 <ol> <li> <p>Classless Inter-Domain Routing\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"redes/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de Redes, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"redes/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":"<ul> <li>Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz, Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Redes</li> <li>Francisco Javier Hern\u00e1ndez, Administraci\u00f3n de SO</li> </ul>"},{"location":"redes/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"redes/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html","title":"Servicios de Redes: DHCP, DNS, Apache, LDAP, SSH y Email","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#dhcp-dynamic-host-configuration-protocol","title":"DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Asigna IPs autom\u00e1ticamente a los dispositivos de una red.</li> <li>Utiliza puertos UDP 67 (servidor) y 68 (cliente).</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion-del-servicio","title":"Comprobaci\u00f3n del Servicio","text":"<pre><code>systemctl status isc-dhcp-server\njournalctl -xe | grep dhcp\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#configuracion-comun-ubuntudebian","title":"Configuraci\u00f3n Com\u00fan (Ubuntu/Debian)","text":"<p>Archivo principal: <code>/etc/dhcp/dhcpd.conf</code> Ejemplo b\u00e1sico: <pre><code>subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {\n  range 192.168.1.10 192.168.1.100;\n  option routers 192.168.1.1;\n  option domain-name-servers 8.8.8.8;\n}\n</code></pre></p>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>La interfaz no est\u00e1 especificada: editar <code>/etc/default/isc-dhcp-server</code>.</li> <li>El archivo de configuraci\u00f3n tiene errores: usar <code>dhcpd -t</code> para validar.</li> <li>No hay permisos o conflictos con NetworkManager.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#dns-domain-name-system","title":"DNS (Domain Name System)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos_1","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Traduce nombres de dominio en direcciones IP.</li> <li>Servicio t\u00edpico: BIND9.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion","title":"Comprobaci\u00f3n","text":"<pre><code>dig ejemplo.com\nnslookup ejemplo.com\nhost ejemplo.com\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#archivos-clave","title":"Archivos Clave","text":"<ul> <li><code>/etc/bind/named.conf</code></li> <li><code>/etc/bind/named.conf.local</code></li> <li>Zonas: <code>/var/cache/bind/db.ejemplo.com</code></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes_1","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>Error de sintaxis en zonas: <code>named-checkzone</code>.</li> <li>Servidor ca\u00eddo: <code>systemctl status bind9</code>.</li> <li>Resolver mal configurado: revisar <code>/etc/resolv.conf</code>.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#apache-servidor-http","title":"Apache (Servidor HTTP)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos_2","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Servidor web para alojar sitios est\u00e1ticos y din\u00e1micos.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion_1","title":"Comprobaci\u00f3n","text":"<pre><code>systemctl status apache2      # Debian/Ubuntu\nsystemctl status httpd        # CentOS/RHEL\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#configuracion","title":"Configuraci\u00f3n","text":"<ul> <li>Archivos: <code>/etc/apache2/apache2.conf</code>, <code>/etc/httpd/conf/httpd.conf</code></li> <li>Sitios habilitados: <code>/etc/apache2/sites-enabled/</code></li> <li>Revisar hosts virtuales: <pre><code>apachectl -S\n</code></pre></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes_2","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>Puerto ocupado: revisar con <code>netstat -tuln | grep 80</code></li> <li>Archivos de logs: <code>/var/log/apache2/error.log</code></li> <li>Permisos incorrectos o faltan m\u00f3dulos habilitados.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#ldap-lightweight-directory-access-protocol","title":"LDAP (Lightweight Directory Access Protocol)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos_3","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Protocolo de acceso y mantenimiento de servicios de directorio distribuidos.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion_2","title":"Comprobaci\u00f3n","text":"<pre><code>ldapsearch -x -H ldap://localhost -b dc=ejemplo,dc=com\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#configuracion_1","title":"Configuraci\u00f3n","text":"<ul> <li>Archivos: <code>/etc/ldap/ldap.conf</code>, <code>/etc/openldap/slapd.d/</code></li> <li>Requiere definici\u00f3n de esquemas (<code>/etc/ldap/schema/</code>)</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes_3","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>Esquemas no cargados correctamente.</li> <li>Problemas de autenticaci\u00f3n (bind DN incorrecto).</li> <li>Logs: <code>journalctl -xe | grep slapd</code></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#ssh-secure-shell","title":"SSH (Secure Shell)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos_4","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Permite acceso remoto seguro a otros dispositivos.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion_3","title":"Comprobaci\u00f3n","text":"<pre><code>ssh usuario@ip_del_servidor\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#configuracion_2","title":"Configuraci\u00f3n","text":"<ul> <li>Archivo principal: <code>/etc/ssh/sshd_config</code></li> <li>Servicio: <pre><code>systemctl status ssh\n</code></pre></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes_4","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>Puerto bloqueado por firewall.</li> <li>Claves p\u00fablicas/privadas no coinciden.</li> <li>Usuarios no permitidos: revisar opci\u00f3n <code>AllowUsers</code>.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#correo-electronico-postfix-dovecot","title":"Correo Electr\u00f3nico (Postfix + Dovecot)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#conceptos-basicos_5","title":"Conceptos B\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Postfix: MTA (env\u00edo de correo)</li> <li>Dovecot: MDA (recepci\u00f3n de correo)</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#comprobacion_4","title":"Comprobaci\u00f3n","text":"<pre><code>telnet localhost 25   # SMTP Postfix\ntelnet localhost 110  # POP3 Dovecot\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#archivos-clave_1","title":"Archivos Clave","text":"<ul> <li>Postfix: <code>/etc/postfix/main.cf</code></li> <li>Dovecot: <code>/etc/dovecot/dovecot.conf</code></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#problemas-comunes_5","title":"Problemas Comunes","text":"<ul> <li>Cola de correo llena: <code>postqueue -p</code>, limpiar con <code>postsuper -d ALL</code></li> <li>Error de autenticaci\u00f3n: revisar <code>/var/log/mail.log</code></li> <li>Servicio no iniciado: <code>systemctl status postfix</code> y <code>systemctl status dovecot</code></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#herramientas-generales","title":"Herramientas Generales","text":"<pre><code>netstat -tuln                 # Ver puertos abiertos\nnmap -sT -p- localhost        # Escaneo completo de puertos\ntcpdump -i interfaz port 53   # Analizar tr\u00e1fico DNS\ntcpdump port 67 or 68         # Ver solicitudes DHCP\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#casos-practicos-resolucion-paso-a-paso","title":"Casos Pr\u00e1cticos: Resoluci\u00f3n Paso a Paso","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-1-un-cliente-no-recibe-ip-dhcp","title":"Caso 1: Un cliente no recibe IP (DHCP)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Verificar si el cliente est\u00e1 conectado correctamente.</li> <li>Comprobar si hay una IP asignada: <pre><code>ip a\n</code></pre></li> <li>Intentar renovar la IP: <pre><code>dhclient -v\n</code></pre></li> <li>Revisar el estado del servidor DHCP: <pre><code>systemctl status isc-dhcp-server\n</code></pre></li> <li>Analizar los logs para ver si la solicitud lleg\u00f3: <pre><code>journalctl -xe | grep dhcp\n</code></pre></li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Asegurarse de que el archivo <code>/etc/dhcp/dhcpd.conf</code> est\u00e9 correctamente configurado.</li> <li>Verificar que la interfaz est\u00e9 bien especificada en <code>/etc/default/isc-dhcp-server</code>.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-2-no-resuelven-los-dominios-dns","title":"Caso 2: No resuelven los dominios (DNS)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico_1","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Probar resoluci\u00f3n con <code>dig</code> o <code>nslookup</code>: <pre><code>dig google.com\n</code></pre></li> <li>Comprobar contenido de <code>/etc/resolv.conf</code>.</li> <li>Revisar si el servicio DNS (ej. BIND9) est\u00e1 activo: <pre><code>systemctl status bind9\n</code></pre></li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion_1","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Verificar sintaxis de zonas con <code>named-checkzone</code>.</li> <li>Reiniciar el servicio si est\u00e1 ca\u00eddo.</li> <li>Asegurar que el firewall permita el puerto 53.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-3-el-sitio-web-no-carga-apache","title":"Caso 3: El sitio web no carga (Apache)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico_2","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Probar con <code>curl</code> o navegador local: <pre><code>curl http://localhost\n</code></pre></li> <li>Verificar estado de Apache: <pre><code>systemctl status apache2\n</code></pre></li> <li>Revisar archivos de configuraci\u00f3n y virtual hosts: <pre><code>apachectl -S\n</code></pre></li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion_2","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Corregir errores de configuraci\u00f3n.</li> <li>Verificar permisos de los archivos del sitio.</li> <li>Reiniciar Apache: <code>systemctl restart apache2</code>.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-4-error-de-inicio-de-sesion-por-ldap","title":"Caso 4: Error de inicio de sesi\u00f3n por LDAP","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico_3","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Probar b\u00fasqueda con <code>ldapsearch</code>.</li> <li>Revisar DN y credenciales usadas.</li> <li>Ver logs del servicio slapd.</li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion_3","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Verificar el archivo <code>/etc/ldap/ldap.conf</code>.</li> <li>Corregir DN base o credenciales.</li> <li>Asegurar que el esquema est\u00e9 correctamente cargado.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-5-conexion-ssh-denegada","title":"Caso 5: Conexi\u00f3n SSH denegada","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico_4","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Probar conexi\u00f3n desde otro equipo: <pre><code>ssh usuario@ip\n</code></pre></li> <li>Verificar estado del servicio: <pre><code>systemctl status ssh\n</code></pre></li> <li>Revisar logs: <pre><code>journalctl -xe | grep sshd\n</code></pre></li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion_4","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Comprobar si el usuario est\u00e1 permitido (<code>AllowUsers</code>).</li> <li>Revisar claves p\u00fablicas/privadas.</li> <li>Asegurar que el puerto 22 no est\u00e9 bloqueado.</li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#caso-6-correos-no-se-envian-postfix","title":"Caso 6: Correos no se env\u00edan (Postfix)","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#diagnostico_5","title":"Diagn\u00f3stico","text":"<ol> <li>Revisar la cola de correo: <pre><code>mailq\n</code></pre></li> <li>Consultar logs: <pre><code>tail -f /var/log/mail.log\n</code></pre></li> <li>Verificar configuraci\u00f3n en <code>main.cf</code>.</li> </ol>"},{"location":"servicios/conceptos.html#solucion_5","title":"Soluci\u00f3n","text":"<ul> <li>Corregir errores en <code>main.cf</code>.</li> <li>Vaciar la cola si hay errores permanentes: <pre><code>postsuper -d ALL\n</code></pre></li> <li>Reiniciar el servicio: <pre><code>systemctl restart postfix\n</code></pre></li> </ul>"},{"location":"servicios/conceptos.html#ejemplos-de-configuracion","title":"Ejemplos de Configuraci\u00f3n","text":""},{"location":"servicios/conceptos.html#dhcp-etcdhcpdhcpdconf","title":"DHCP - /etc/dhcp/dhcpd.conf","text":"<pre><code>default-lease-time 600;\nmax-lease-time 7200;\nauthoritative;\n\nsubnet 192.168.10.0 netmask 255.255.255.0 {\n  range 192.168.10.10 192.168.10.100;\n  option routers 192.168.10.1;\n  option subnet-mask 255.255.255.0;\n  option domain-name-servers 8.8.8.8, 8.8.4.4;\n  option domain-name \"midominio.local\";\n}\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#dns-bind-etcbindnamedconflocal","title":"DNS (BIND) - /etc/bind/named.conf.local","text":"<pre><code>zone \"midominio.local\" {\n    type master;\n    file \"/etc/bind/db.midominio.local\";\n};\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#etcbinddbmidominiolocal","title":"/etc/bind/db.midominio.local","text":"<pre><code>$TTL    604800\n@       IN      SOA     ns1.midominio.local. admin.midominio.local. (\n                              2         ; Serial\n                         604800         ; Refresh\n                          86400         ; Retry\n                        2419200         ; Expire\n                         604800 )       ; Negative Cache TTL\n;\n@       IN      NS      ns1.midominio.local.\nns1     IN      A       192.168.10.2\nwww     IN      A       192.168.10.3\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#apache-etcapache2sites-availablemisitioconf","title":"Apache - /etc/apache2/sites-available/misitio.conf","text":"<pre><code>&lt;VirtualHost *:80&gt;\n    ServerAdmin webmaster@localhost\n    ServerName midominio.local\n    DocumentRoot /var/www/misitio\n\n    ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log\n    CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined\n&lt;/VirtualHost&gt;\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#activar-el-sitio","title":"Activar el sitio","text":"<pre><code>a2ensite misitio.conf\nsystemctl reload apache2\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#ldap-etcldapldapconf","title":"LDAP - /etc/ldap/ldap.conf","text":"<pre><code>BASE    dc=midominio,dc=local\nURI     ldap://localhost\nTLS_REQCERT allow\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#ssh-etcsshsshd_config","title":"SSH - /etc/ssh/sshd_config","text":"<pre><code>Port 22\nPermitRootLogin no\nPasswordAuthentication yes\nAllowUsers usuario1 usuario2\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#postfix-etcpostfixmaincf","title":"Postfix - /etc/postfix/main.cf","text":"<pre><code>myhostname = mail.midominio.local\nmyorigin = /etc/mailname\nmydestination = $myhostname, localhost.localdomain, localhost\nrelayhost =\nmynetworks = 127.0.0.0/8\nhome_mailbox = Maildir/\nsmtpd_banner = $myhostname ESMTP $mail_name (Debian/GNU)\n</code></pre>"},{"location":"servicios/conceptos.html#dovecot-etcdovecotdovecotconf","title":"Dovecot - /etc/dovecot/dovecot.conf","text":"<pre><code>protocols = imap pop3\nmail_location = maildir:~/Maildir\ndisable_plaintext_auth = no\nauth_mechanisms = plain login\n!include conf.d/*.conf\n!include_try local.conf\n</code></pre>"},{"location":"servicios/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de servicios de red, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"servicios/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":""},{"location":"servicios/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"servicios/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""},{"location":"so/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de Sistemas Operativos, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"so/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":"<ul> <li>Francisco Javier Hern\u00e1ndez, Administraci\u00f3n de SO</li> </ul>"},{"location":"so/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"so/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""},{"location":"web/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de XML, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"web/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":""},{"location":"web/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"web/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""},{"location":"web/js.html","title":"Comandos b\u00e1sicos de JavaScript","text":""},{"location":"web/js.html#seleccion-de-elementos","title":"Selecci\u00f3n de Elementos","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>document.getElementById('id')</code> Selecciona un elemento por ID <code>document.querySelector('selector')</code> Selecciona el primer elemento que coincida <code>document.querySelectorAll('selector')</code> Selecciona todos los elementos que coincidan (NodeList)"},{"location":"web/js.html#manipulacion-del-dom","title":"Manipulaci\u00f3n del DOM","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>element.textContent = 'Hola'</code> Cambia solo el texto <code>element.innerHTML = '&lt;b&gt;Hola&lt;/b&gt;'</code> Inserta HTML <code>element.setAttribute('attr', 'valor')</code> Cambia o agrega un atributo <code>element.classList.add('clase')</code> A\u00f1ade una clase CSS <code>element.classList.remove('clase')</code> Elimina una clase CSS <code>element.classList.toggle('clase')</code> A\u00f1ade o quita una clase CSS <code>element.style.color = 'red'</code> Cambia un estilo directamente <code>document.createElement('div')</code> Crea un nuevo elemento <code>parent.appendChild(child)</code> Agrega un hijo al final <code>parent.insertBefore(nuevo, ref)</code> Inserta antes de un elemento referencia"},{"location":"web/js.html#eventos","title":"Eventos","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>element.addEventListener('click', fn)</code> Agrega un listener de evento <code>element.removeEventListener('click', fn)</code> Quita el listener"},{"location":"web/js.html#bucles","title":"Bucles","text":"Sintaxis Descripci\u00f3n <code>elements.forEach(el =&gt; {})</code> Itera un NodeList o array <code>for (let el of elements) {}</code> Otra forma de iterar"},{"location":"web/js.html#timers","title":"Timers","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>setTimeout(fn, 1000)</code> Ejecuta una vez despu\u00e9s de 1 segundo <code>setInterval(fn, 1000)</code> Ejecuta cada segundo <code>clearTimeout(id)</code> Cancela timeout <code>clearInterval(id)</code> Cancela intervalo"},{"location":"web/js.html#condicionales","title":"Condicionales","text":"Sintaxis Descripci\u00f3n <code>if (cond) {}</code> / <code>else {}</code> Estructura condicional b\u00e1sica <code>switch (val) { case x: break; }</code> Estructura condicional m\u00faltiple"},{"location":"web/js.html#funciones","title":"Funciones","text":""},{"location":"web/js.html#definicion","title":"Definici\u00f3n","text":"Sintaxis Descripci\u00f3n <code>function saludar() {}</code> Declaraci\u00f3n cl\u00e1sica <code>const saludar = function() {}</code> Expresi\u00f3n de funci\u00f3n <code>const saludar = () =&gt; {}</code> Funci\u00f3n flecha <code>const doble = x =&gt; x * 2;</code> Arrow con retorno impl\u00edcito <code>function sumar(a, b) { return a + b; }</code> Par\u00e1metros y retorno"},{"location":"web/js.html#invocacion","title":"Invocaci\u00f3n","text":"<pre><code>saludar();       // Llama sin par\u00e1metros\nsumar(2, 3);     // Llama con argumentos\n</code></pre>"},{"location":"web/js.html#funciones-como-callbacks","title":"Funciones como callbacks","text":"<pre><code>[1, 2, 3].forEach(function(num) {\n  console.log(num);\n});\n\n// Con arrow function\n[1, 2, 3].forEach(num =&gt; console.log(num));\n</code></pre>"},{"location":"web/js.html#funcion-anidada","title":"Funci\u00f3n anidada","text":"<pre><code>function exterior() {\n  function interior() {\n    console.log('Dentro');\n  }\n  interior();\n}\nexterior();\n</code></pre>"},{"location":"web/js.html#formularios","title":"Formularios","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>form.addEventListener('submit', e =&gt; e.preventDefault())</code> Prevenir env\u00edo por defecto <code>input.value</code> Obtener o asignar valor de un input"},{"location":"web/js.html#almacenamiento-local","title":"Almacenamiento Local","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>localStorage.setItem('clave', 'valor')</code> Guardar en almacenamiento local <code>localStorage.getItem('clave')</code> Leer del almacenamiento <code>localStorage.removeItem('clave')</code> Eliminar clave"},{"location":"web/js.html#fetch-api","title":"Fetch API","text":"M\u00e9todo Descripci\u00f3n <code>fetch(url).then(r =&gt; r.json())</code> Solicitud GET b\u00e1sica <code>fetch(url, { method: 'POST', body: data })</code> Env\u00edo de datos con POST <p>\u26a0\ufe0f Todos los m\u00e9todos funcionan en navegadores modernos sin necesidad de librer\u00edas externas.</p>"},{"location":"web/js.html#ejemplo","title":"Ejemplo","text":"C\u00f3digoSalida <pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt;\n&lt;html lang=\"es\"&gt;\n&lt;head&gt;\n&lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;\n&lt;title&gt;For Loop con Funci\u00f3n&lt;/title&gt;\n&lt;/head&gt;\n&lt;body&gt;\n&lt;h2&gt;Lista de nombres:&lt;/h2&gt;\n&lt;ul id=\"lista-nombres\"&gt;&lt;/ul&gt;\n\n&lt;script&gt;\n    // Funci\u00f3n que recorre el array y actualiza el DOM\n    function mostrarNombres() {\n    const nombres = ['Ana', 'Luis', 'Carlos', 'Mar\u00eda'];\n    const lista = document.getElementById('lista-nombres');\n\n    for (let i = 0; i &lt; nombres.length; i++) {\n        const li = document.createElement('li');\n        li.textContent = nombres[i];\n        lista.appendChild(li);\n    }\n    }\n\n    // Llamar la funci\u00f3n al cargar la p\u00e1gina\n    mostrarNombres();\n&lt;/script&gt;\n&lt;/body&gt;\n&lt;/html&gt;\n</code></pre> <pre><code>Lista de nombres:\n- Ana\n- Luis\n- Carlos\n- Mar\u00eda\n</code></pre>"},{"location":"xml/conceptos.html","title":"XML, XSD y DTD","text":""},{"location":"xml/conceptos.html#que-es-xml","title":"\u00bfQu\u00e9 es XML?","text":"<p>XML (eXtensible Markup Language) es un lenguaje de marcado dise\u00f1ado para almacenar y transportar datos, no para mostrarlos.</p>"},{"location":"xml/conceptos.html#caracteristicas-clave","title":"Caracter\u00edsticas clave","text":"<ul> <li>Estructurado y legible por humanos y m\u00e1quinas.</li> <li>Etiquetas definidas por el usuario.</li> <li>Separaci\u00f3n entre contenido y presentaci\u00f3n.</li> <li>Bien formado = sigue reglas b\u00e1sicas de sintaxis.</li> </ul>"},{"location":"xml/conceptos.html#reglas-basicas-de-xml","title":"Reglas b\u00e1sicas de XML","text":"Regla Ejemplo o Nota Un \u00fanico elemento ra\u00edz <code>&lt;raiz&gt;...&lt;/raiz&gt;</code> Etiquetas bien cerradas <code>&lt;etiqueta&gt;&lt;/etiqueta&gt;</code> o <code>&lt;etiqueta /&gt;</code> Anidamiento correcto <code>&lt;a&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;</code> Atributos entre comillas <code>&lt;etiqueta attr=\"valor\"/&gt;</code>"},{"location":"xml/conceptos.html#ejemplo-general","title":"Ejemplo general","text":"<pre><code>&lt;persona edad=\"30\"&gt;\n  &lt;nombre&gt;Luc\u00eda&lt;/nombre&gt;\n  &lt;profesion&gt;Ingeniera&lt;/profesion&gt;\n&lt;/persona&gt;\n</code></pre>"},{"location":"xml/conceptos.html#dtd-document-type-definition","title":"DTD (Document Type Definition)","text":""},{"location":"xml/conceptos.html#dtd-interno-vs-externo","title":"DTD Interno vs Externo","text":"<pre><code>&lt;!-- Interno --&gt;\n&lt;!DOCTYPE persona [\n  &lt;!ELEMENT persona (nombre, edad)&gt;\n  &lt;!ELEMENT nombre (#PCDATA)&gt;\n  &lt;!ELEMENT edad (#PCDATA)&gt;\n]&gt;\n\n&lt;!-- Externo --&gt;\n&lt;!DOCTYPE persona SYSTEM \"persona.dtd\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"xml/conceptos.html#sintaxis-de-comandos-dtd","title":"Sintaxis de comandos DTD","text":"Comando Descripci\u00f3n Ejemplo <code>&lt;!ELEMENT&gt;</code> Define un elemento <code>&lt;!ELEMENT libro (titulo, autor)&gt;</code> <code>&lt;!ATTLIST&gt;</code> Define atributos de un elemento <code>&lt;!ATTLIST libro genero CDATA #REQUIRED&gt;</code> <code>#PCDATA</code> Texto sin etiquetas <code>&lt;!ELEMENT titulo (#PCDATA)&gt;</code> <code>*</code> 0 o m\u00e1s repeticiones <code>&lt;!ELEMENT capitulo (parrafo*)&gt;</code> <code>+</code> 1 o m\u00e1s repeticiones <code>&lt;!ELEMENT lista (item+)&gt;</code> <code>?</code> 0 o 1 vez <code>&lt;!ELEMENT epilogo (texto?)&gt;</code> <code>|</code> O (alternativa) <code>&lt;!ELEMENT animal (perro | gato)&gt;</code>"},{"location":"xml/conceptos.html#valores-de-los-atributos","title":"Valores de los atributos","text":"Tipo de Atributo Declaraci\u00f3n Descripci\u00f3n <code>CDATA</code> <code>&lt;!ATTLIST libro titulo CDATA #REQUIRED&gt;</code> Cualquier cadena de caracteres. <code>ID</code> <code>&lt;!ATTLIST usuario id ID #REQUIRED&gt;</code> Identificador \u00fanico dentro del documento XML. <code>IDREF</code> <code>&lt;!ATTLIST pedido cliente IDREF #REQUIRED&gt;</code> Referencia a un atributo de tipo ID. <code>IDREFS</code> <code>&lt;!ATTLIST grupo miembros IDREFS #IMPLIED&gt;</code> Lista de referencias a atributos de tipo ID (separadas por espacios). <code>NMTOKEN</code> <code>&lt;!ATTLIST item codigo NMTOKEN #REQUIRED&gt;</code> Cadena sin espacios (nombre v\u00e1lido). <code>NMTOKENS</code> <code>&lt;!ATTLIST producto etiquetas NMTOKENS #IMPLIED&gt;</code> Lista de <code>NMTOKEN</code> separados por espacios. Enumerado <code>&lt;!ATTLIST genero tipo (ficci\u00f3n | ensayo | drama) \"ficci\u00f3n\"&gt;</code> Lista cerrada de valores permitidos. <code>NOTATION</code> <code>&lt;!ATTLIST imagen formato NOTATION (jpg | png) #REQUIRED&gt;</code> Indica el formato de datos no XML (menos usado actualmente)."},{"location":"xml/conceptos.html#valores-predeterminados-en-atributos","title":"Valores predeterminados en atributos:","text":"Valor Significado <code>#REQUIRED</code> El atributo es obligatorio. <code>#IMPLIED</code> El atributo es opcional. <code>#FIXED</code> El valor del atributo es fijo y no puede cambiar. <code>\"valor\"</code> Valor por defecto si no se especifica el atributo."},{"location":"xml/conceptos.html#ejemplo","title":"Ejemplo","text":"<pre><code>&lt;!DOCTYPE producto [\n  &lt;!ELEMENT producto (nombre, precio)&gt;\n  &lt;!ELEMENT nombre (#PCDATA)&gt;\n  &lt;!ELEMENT precio (#PCDATA)&gt;\n\n  &lt;!-- Atributos del producto --&gt;\n  &lt;!ATTLIST producto\n    id ID #REQUIRED\n    categoria (electronica | hogar | ropa) \"electronica\"\n    destacado CDATA #IMPLIED\n    referencia IDREF #IMPLIED\n    etiquetas NMTOKENS #IMPLIED\n  &gt;\n]&gt;\n\n&lt;producto id=\"p001\" categoria=\"hogar\" destacado=\"s\u00ed\" etiquetas=\"nuevo oferta\"&gt;\n  &lt;nombre&gt;Batidora 3000&lt;/nombre&gt;\n  &lt;precio&gt;49.99&lt;/precio&gt;\n&lt;/producto&gt;\n\n&lt;producto id=\"p002\" referencia=\"p001\"&gt;\n  &lt;nombre&gt;Accesorio Batidora&lt;/nombre&gt;\n  &lt;precio&gt;15.00&lt;/precio&gt;\n&lt;/producto&gt;\n</code></pre>"},{"location":"xml/conceptos.html#xsd-xml-schema-definition","title":"XSD (XML Schema Definition)","text":""},{"location":"xml/conceptos.html#sintaxis-de-comandos-xsd","title":"Sintaxis de comandos XSD:","text":"Comando / Etiqueta Descripci\u00f3n Ejemplo <code>&lt;xs:element&gt;</code> Define un elemento <code>&lt;xs:element name=\"nombre\" type=\"xs:string\"/&gt;</code> <code>&lt;xs:complexType&gt;</code> Agrupa elementos o atributos <code>&lt;xs:complexType&gt;...&lt;/xs:complexType&gt;</code> <code>&lt;xs:sequence&gt;</code> Orden estricto <code>&lt;xs:sequence&gt;...&lt;/xs:sequence&gt;</code> <code>&lt;xs:choice&gt;</code> Alternativa entre elementos <code>&lt;xs:choice&gt;...&lt;/xs:choice&gt;</code> <code>type=\"xs:string\"</code> Tipo de dato <code>xs:string</code>, <code>xs:integer</code>, <code>xs:date</code>, etc. <code>minOccurs</code> / <code>maxOccurs</code> Cardinalidad <code>minOccurs=\"0\"</code> <code>maxOccurs=\"unbounded\"</code> <code>&lt;xs:attribute&gt;</code> Define un atributo <code>&lt;xs:attribute name=\"id\" type=\"xs:ID\"/&gt;</code>"},{"location":"xml/conceptos.html#ejemplo-practico","title":"Ejemplo pr\u00e1ctico","text":"<pre><code>&lt;!-- XML --&gt;\n&lt;producto codigo=\"P001\"&gt;\n  &lt;nombre&gt;Rat\u00f3n&lt;/nombre&gt;\n  &lt;precio&gt;15.99&lt;/precio&gt;\n&lt;/producto&gt;\n</code></pre> <pre><code>&lt;!-- XSD --&gt;\n&lt;xs:schema xmlns:xs=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema\"&gt;\n  &lt;xs:element name=\"producto\"&gt;\n    &lt;xs:complexType&gt;\n      &lt;xs:sequence&gt;\n        &lt;xs:element name=\"nombre\" type=\"xs:string\"/&gt;\n        &lt;xs:element name=\"precio\" type=\"xs:decimal\"/&gt;\n      &lt;/xs:sequence&gt;\n      &lt;xs:attribute name=\"codigo\" type=\"xs:string\" use=\"required\"/&gt;\n    &lt;/xs:complexType&gt;\n  &lt;/xs:element&gt;\n&lt;/xs:schema&gt;\n</code></pre>"},{"location":"xml/conceptos.html#dtd-vs-xsd-esquema-resumen","title":"DTD vs XSD: Esquema Resumen","text":"Concepto DTD XSD Sintaxis Propia, no XML Basada en XML Tipado de datos No S\u00ed (string, int, etc.) Validaci\u00f3n B\u00e1sica Precisa y detallada Namespaces No S\u00ed Atributos S\u00ed S\u00ed Reutilizaci\u00f3n Limitada Alta (tipos complejos y globales) Cardinalidad (<code>* + ?</code>) S\u00ed S\u00ed (minOccurs, maxOccurs) Uso actual Obsoleto Est\u00e1ndar moderno"},{"location":"xml/inicio.html","title":"Inicio","text":"<p>En este apartado se aporta los enlaces a los apuntes del bloque de XML, nos basamos en apuntes publicados en internet los cuales han sido revisados y muestran una cierta calidad.</p>"},{"location":"xml/inicio.html#enlace-a-juegos-de-apuntes","title":"Enlace a juegos de apuntes","text":""},{"location":"xml/inicio.html#enlace-a-videos","title":"Enlace a v\u00eddeos","text":""},{"location":"xml/inicio.html#enlace-a-webs","title":"Enlace a webs","text":""}]}